<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Valérie Gonthier-Gignac, Auteur à FRANCOISE STEREO</title>
	<atom:link href="/author/valeriegonthiergignac/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/author/valeriegonthiergignac/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 13 Jul 2016 13:51:33 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<!--Theme by MyThemeShop.com-->
	<item>
		<title>Les faits(ministes) saillants du sport de 2015</title>
		<link>/les-faitsministes-saillants-du-sport-de-2015/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-faitsministes-saillants-du-sport-de-2015</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Valérie Gonthier-Gignac]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Apr 2016 20:13:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[6 Le sport]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1766</guid>

					<description><![CDATA[<p>JULIE VEILLET &#160; &#160; Sur les chaînes télés de sport, j’adore écouter les récapitulatifs des meilleurs (ou des pires) moments de la semaine. Les exploits des athlètes, le niveau d’excellence qu’ils arrivent à atteindre, ça me fascine! Mais le milieu sportif, c’est aussi des abus, des tabous, de la discrimination et du conservatisme. On n’a [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/les-faitsministes-saillants-du-sport-de-2015/">Les faits(ministes) saillants du sport de 2015</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;"><a href="/wp-content/uploads/2016/04/Stella_-_Jeux_denfants_47_-_Le_Ballon_F17BOU005425.jpg" rel="attachment wp-att-1834"><img fetchpriority="high" decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-1834" src="/wp-content/uploads/2016/04/Stella_-_Jeux_denfants_47_-_Le_Ballon_F17BOU005425.jpg" alt="Stella_-_Jeux_d'enfants_47_-_Le_Ballon,_F17BOU005425" width="2304" height="1912" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;"></h2>
<h2 style="text-align: right;"><strong>JULIE VEILLET</strong></h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">Sur les chaînes télés de sport, j’adore écouter les récapitulatifs des meilleurs (ou des pires) moments de la semaine. Les exploits des athlètes, le niveau d’excellence qu’ils arrivent à atteindre, ça me fascine! Mais le milieu sportif, c’est aussi des abus, des tabous, de la discrimination et du conservatisme. On n’a qu’à penser à l’homosexualité chez les athlètes qui demeure un sujet tabou, avec seulement une poignée d’homosexuels déclarés dans les quatre grandes ligues sportives américaines (NHL, NFL, NBA et MLB). Pour mettre en lumière les bons coups, mais aussi toutes les aberrations encore présentes dans le joyeux monde du sport, voici mon <em>top</em> 10 féministe des faits saillants du sport de 2015.</p>
<p>&nbsp;</p>
<ol>
<li><strong>Jen Welter devient la première femme entraîneuse dans la NFL</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://www.nfl.com/news/story/0ap3000000504141/article/cards-hire-jen-welter-as-first-female-assistant-coach" target="_blank">Les Cardinals d’Arizona embauchent Jen Welter</a>, une ancienne joueuse de rugby et de football, comme entraîneuse adjointe, une première dans la Ligue nationale de football (NFL). L’entraîneur-chef de l’équipe, Bruce Arians, mentionne, lors de l’annonce de l’embauche de Welter : « <em>Coaching is nothing more than teaching. </em><em>One thing I have learned from players is, « How are you going to make me better? If you can make me better, I don&rsquo;t care if you&rsquo;re the Green Hornet, man, I&rsquo;ll listen. » I really believe she&rsquo;ll have a great opportunity with this internship through training camp to open some doors for her.</em>« </p>
<ol start="2">
<li><strong>Holly Holm marque l’univers des sports de combat</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">La boxeuse et combattante en arts martiaux mixtes <a href="http://mmajunkie.com/2015/11/ufc-193-results-the-unthinkable-holly-holm-kos-ronda-rousey-in-massive-upset" target="_blank">Holly Holm fait sa marque en battant l’indétrônable Ronda Rousey</a>, lui infligeant ainsi la première défaite de sa carrière professionnelle et lui enlevant du même coup son titre de la UFC. Ce tour de force permet à Holm de devenir la première athlète, homme ou femme, à remporter des titres à la fois à la boxe et aux arts martiaux mixtes.</p>
<ol start="3">
<li><strong>Caitlyn Jenner annonce son changement de genre</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">L’annonce du changement de genre de Caitlyn Jenner, ancienne vedette olympique de décathlon ayant battu de nombreux records du monde, crée une véritable commotion dans le monde du sport en 2015. Après un long processus personnel d&rsquo;acceptation, une transformation graduelle de son apparence et moult spéculations dans les médias et la population, <a href="http://abcnews.go.com/Entertainment/bruce-jenner-im-woman/story?id=30570350" target="_blank">Jenner, née Bruce, explique, lors d’une entrevue sur ABC News, qu’elle est une femme </a>: « <em>People look at me differently. </em><em>They see you as this macho male, but my heart and my soul and everything that I do in life – it is part of me. That female side is part of me. That’s who I am.</em> »</p>
<ol start="4">
<li><strong>La Coupe du monde féminine de la FIFA attire les foules</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">À l’été 2015, la Coupe du monde féminine de la FIFA se déroule dans diverses villes du Canada. Le 5 juillet à Vancouver a lieu la finale disputée entre le Japon et les États-Unis. Remporté 5 à 2 par les États-Unis, ce match est vu par 25,4 millions d’auditeurs, ce qui en fait <a href="http://www.nytimes.com/2015/07/07/sports/soccer/womens-world-cup-final-was-most-watched-soccer-game-in-united-states-history.html?_r=0" target="_blank">la partie de soccer la plus regardée de l’histoire de la télévision américaine</a>.</p>
<ol start="5">
<li><strong>Le marathon de la musicienne Kiran Gandhi fait jaser</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">La musicienne Kiran Gandhi, notamment connue pour être la batteuse de la chanteuse M.I.A, court le marathon de Londres durant ses menstruations sans porter de tampon. Les photos d’elle qui circulent dans les médias, où on la voit, souriante, avec une tache de sang sur le devant de ses pantalons, font jaser et lui valent plusieurs critiques. Gandhi explique, dans <a href="http://www.independent.co.uk/voices/comment/heres-why-i-ran-the-london-marathon-on-the-first-day-of-my-period-and-chose-not-to-wear-a-tampon-10455176.html" target="_blank">une lettre publiée sur le Web</a>, que son choix de ne pas porter de tampon est à la fois motivé par l’envie de se sentir confortable durant la course et par la volonté de montrer à quel point les menstruations demeurent un sujet tabou et un enjeu considérable pour un grand nombre de femmes : « <em>Consider how women in developing nations are affected by period secrecy and taboo. </em><em>Our culture tells them to hide their monthly flow, despite the fact that the ways to clean it up are either unsustainable or unaffordable. Even women who are able to use pieces of cloth to absorb blood don’t always have private places at school or at work to change them out. As a result, they choose skipping school or work as a better, less shameful alternative. […] Periods are here to stay, and our generation has the power to put this conversation on the map today in order to blow through stigma. So let&rsquo;s open up a world of new possibilities for women everywhere.</em> »</p>
<ol start="6">
<li><strong>Québec accueille la Conversation 2015 Femmes et sport</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">Trois passionnées et expertes de sport, Penny Werthner, Marion Lay et Guylaine Demers, organisent la <a href="http://www.conversation2015.ulaval.ca/" target="_blank">Conversation 2015 Femmes et sport à Québec</a>. Ce colloque de quatre jours, réalisé en collaboration avec l’Association canadienne pour l’avancement des femmes, du sport et de l’activité physique (ACAFS) et Égale Action (l’Association québécoise pour l’avancement des femmes, du sport et de l’activité physique), réunit des athlètes, entraîneuses et entraîneurs, journalistes, chercheuses et chercheur, éducatrices et éducateurs physiques, et autres personnes intéressées par la question autour de conférences, tables rondes et ateliers. On y aborde des enjeux tels la place des filles et femmes dans le sport, la représentation des sports féminins dans les médias, la discrimination sexuelle et l’homophobie.</p>
<ol start="7">
<li><strong>La danseuse noire Misty Copeland obtient un premier rôle</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">Misty Copeland, une talentueuse ballerine de 32 ans, est nommée danseuse principale dans la version 2015 du <em>Lac des cygnes</em> de la compagnie American Ballet Theatre. Bien que la compagnie existe depuis 75 ans, <a href="http://www.npr.org/sections/codeswitch/2015/04/09/398508457/who-gets-to-dance-in-swan-lake-the-answer-is-changing" target="_blank">Copeland est officiellement la première danseuse noire à se faire confier un premier rôle par l’ABT</a>. Elizabeth Blair mentionne, dans un texte de NPR news : « <em>It&rsquo;s hard for any ballet dancer to succeed, regardless of race, but a black dancer is up against a centuries-old aesthetic — the idea, for example, that the swan must be feather-weight and snow white, and so does her prince.</em> »</p>
<ol start="8">
<li><strong>Nancy Lieberman est embauchée comme entraîneuse adjointe dans la NBA</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://fortune.com/2015/08/03/nancy-lieberman-nba-kings-female-coach/" target="_blank">L’Américaine Nancy Lieberman, une ancienne joueuse de basketball très célèbre, est embauchée par les Kings de Sacramento comme entraîneuse adjointe.</a> Lieberman, qui a été joueuse professionnelle pendant plus de 20 ans, entraîneuse durant plusieurs années dans la Woman National Basketball Association (WNBA), puis dans la NBA Development League, devient ainsi la deuxième femme de l’histoire à œuvrer comme entraîneuse dans la NBA, après Becky Hammon, recrutée par les Spurs de San Antonio en 2014. Le journaliste Daniel Roberts souligne : « <em>With a résumé like that, perhaps it’s surprising that it took this long for an NBA team to hire her.</em> » <em>Perhaps</em>, en effet.</p>
<ol start="9">
<li><strong>Une équipe féminine de bobsleigh à quatre participe au Championnat du monde</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">Un petit saut <a href="http://www.cbc.ca/sports/olympics/winter/bobsleigh/kaillie-humphries-boblseigh-history-1.3397016" target="_blank">au début de l’année 2016, alors qu’on voit pour la première fois de l’histoire une équipe entièrement féminine de bobsleigh à quatre participer au Championnat du monde</a> de la discipline, avec en tête la championne olympique canadienne Kaillie Humphries. L’athlète avait déjà fait une percée importante en 2015 en étant l’une des deux premières femmes, avec l’Américaine Elana Meyers Taylor, à diriger une équipe masculine de bobsleigh à quatre en Championnat du monde. Rappelons qu’il n’existe actuellement pas de division féminine de bobsleigh à quatre, les femmes n’ayant accès qu’au bobsleigh à deux. Humphries et Meyers Taylor militent pour le développement du bobsleigh féminin à quatre, dont l’absence s’expliquerait semble-t-il par le fait que peu de femmes ont manifesté leur intérêt dans le passé pour cette discipline et que certains pays n’ont pas suffisamment d’athlètes féminines en bobsleigh pour constituer des équipes de quatre.</p>
<p>L’équipe féminine d’Humphries savait bien, en participant à l’épreuve de bobsleigh à quatre du Championnat du monde, qu’elle avait peu de chances de gagner, le poids global inférieur de l’équipage féminin jouant en sa défaveur contre les équipages masculins, plus lourds, donc nécessairement plus rapides. «<em>To be the first one is cool, but at the end of the day, I&rsquo;m not doing it to be the first one</em>», mentionne Humphries. « <em>I&rsquo;m doing it because it challenges myself to be a better pilot, to have something else to look forward to, something fun. […] It&rsquo;s something we&rsquo;ve needed to do and somebody had to take the step forward. Hopefully it starts showing that all-women crews can do this, all-women teams can do this</em> ».</p>
<p>&nbsp;</p>
<ol start="10">
<li><strong> Des plaintes pour harcèlement sont déposées contre Marcel Aubut</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">L’événement dont on a le plus parlé dans le milieu sportif québécois et canadien en 2015 est malheureusement<a href="http://www.lapresse.ca/sports/autres-sports/olympisme/201510/02/01-4905899-allegations-de-harcelement-sexuel-contre-marcel-aubut-le-coc-savait-depuis-2011.php" target="_blank"> le scandale entourant les allégations de harcèlement sexuel visant Marcel Aubut</a>, président du Comité olympique canadien (COC) jusqu’alors, avocat et homme d’affaires, et ancien propriétaire et président-directeur général des Nordiques de Québec. Une première plainte déposée par une employée de la Fondation olympique canadienne est mise au jour dans les médias le 30 septembre, déclenchant <a href="http://www.lapresse.ca/sports/autres-sports/olympisme/201510/01/01-4905867-de-nouvelles-allegations-de-harcelement-sexuel-contre-marcel-aubut.php" target="_blank">un flot d’autres plaintes formulées dans les jours qui suivent</a>, venant d’employées du COC, d’anciennes collègues de son cabinet d’avocats, de diverses collaboratrices du milieu sportif et d’athlètes l’ayant côtoyé. Les diverses plaignantes évoquent des propos offensants et vulgaires à leur endroit, des gestes d’attouchement, des blagues déplacées et des tentatives de les embrasser contre leur gré. L’une des plaignantes, l’avocate Amélia Salehabadi-Fouques, affirme qu’Aubut lui aurait un jour lancé, alors qu’elle était accompagnée de son fils de 15 ans : « Quand est-ce qu’on couche ensemble? » Une autre femme, ancienne adjointe d’Aubut dans son cabinet d’avocats, affirme qu’elle aurait déjà trouvé son patron en boxeur dans son bureau après qu’il l’eut convoquée.</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="http://ici.radio-canada.ca/sports/jeux-olympiques/2016/01/15/001-affaire-aubut-sylvie-bernier-harcelement.shtml" target="_blank">L’ancienne plongeuse québécoise Sylvie Bernier confiera, au début 2016, avoir elle aussi été victime du comportement de Marcel Aubut</a>, évoquant notamment des commentaires sur son apparence. Profondément bouleversée de n’avoir à ce moment rien fait pour le dénoncer, Bernier souligne du même coup que la structure du COC n’encourageait pas les victimes à le faire : « Quand on est une femme face à une personne en situation de pouvoir&#8230; il n&rsquo;y a pas grand monde qui pouvait dire non à Marcel. J&rsquo;ai parlé à des filles qui travaillent au COC et qui m&rsquo;ont dit qu&rsquo;elles ne pouvaient pas porter plainte parce qu&rsquo;il n&rsquo;y avait pas de structure. Si on déposait une plainte, elle arrivait sur le bureau de Marcel et ça s&rsquo;arrêtait là. La seule façon pour une employée de s&rsquo;en sortir était de démissionner. »</p>
<p style="text-align: justify;">On apprend d’ailleurs le 2 octobre que le COC était au fait depuis 2011 des comportements déplacés de Marcel Aubut et qu’il lui aurait déjà fait parvenir une lettre d’avertissement, l’intimant notamment de « cesser de toucher les gens », de « cesser les baisers (hormis les bises en l’air en guise de salutation) » et de « cesser toute allusion sexuelle de tout ordre ». Quelques rappels fort à propos, il va sans dire, mais aucune sanction et surtout une volonté de la part du COC de ne pas ébruiter l’affaire. Marcel Aubut déclare par communiqué le 3 octobre qu’il donne sa démission au COC, puis annonce dans une déclaration publique le 9 octobre qu’il quitte également son cabinet d’avocats, la firme BCF. Un rapport déposé par le COC en janvier 2016 indique que plus de la moitié des employés de l’organisme a affirmé avoir été témoins ou victimes de harcèlement sexuel de la part de Marcel Aubut.</p>
<p>Et en boni, un aperçu de ce qui nous attend en 2016 :</p>
<ol>
<li><strong>Le port du casque pour les boxeuses aux Jeux de Rio crée une polémique</strong></li>
</ol>
<p style="text-align: justify;">Lors des prochains Jeux olympiques d’été, qui se dérouleront du 5 au 21 août 2016 à Rio de Janeiro, les boxeuses seront tenues de porter un casque lors de leurs combats, tandis que les boxeurs, eux, n’auront plus à le faire. Alors que certains dénoncent les dangers accrus pour la santé auxquels seront dorénavant exposés les athlètes masculins, d’autres soulignent le fait que les femmes risquent d’être désavantagées par ce règlement inégal. Dans <a href="http://quebec.huffingtonpost.ca/vanessa-courville/boxe-casque-boxeuses-sexisme-jeux-olympiques-rio-_b_9518608.html" target="_blank">un article du <em>Huffington Post</em></a>, Vanessa Courville explique que le fait de ne pas porter de casque rendra les combats des boxeurs plus spectaculaires, et donc plus attrayants pour les médias, avec pour résultat de freiner l’accession des boxeuses au niveau professionnel. L’auteure met également en lumière une foule d’inégalités qui règnent au sein de l’Association internationale de boxe amateur (AIBA) : différences dans le nombre et la durée des rounds des matchs masculins et féminins, nombre inférieur de catégories chez les femmes, volonté de l’AIBA d’imposer le port de la jupe aux boxeuses, etc. « Nous le savons : ce qui dérange est la brutalité désormais associée à des femmes censées reproduire des schèmes de douceur. Ce qui dérange est la déformation du corps féminin supposé plaire au regard masculin. Ce qui dérange est la force physique qui se trouve aussi dans l&rsquo;autre camp et qui menace les acquis des dominants, en rappelant que les boxeuses font preuve d&rsquo;autant d&rsquo;acharnement, de cœur et de talent que les boxeurs. »</p>
<hr />
<p><strong> </strong></p>
<p>Cet article <a href="/les-faitsministes-saillants-du-sport-de-2015/">Les faits(ministes) saillants du sport de 2015</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1766</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le roller derby, un sport de lesbiennes?</title>
		<link>/le-roller-derby-un-sport-de-lesbiennes/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-roller-derby-un-sport-de-lesbiennes</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Valérie Gonthier-Gignac]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Apr 2016 20:13:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[6 Le sport]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1728</guid>

					<description><![CDATA[<p>CAROLINE POUDRIER &#160; &#160;             Alors que le roller derby s&#8217;extirpe graduellement hors de l&#8217;ombre de l&#8217;underground, il demeure que le sport méconnu par plusieurs n&#8217;est encore souvent envisagé que comme un collage d&#8217;images iconiques, issues tantôt de son ancêtre lointain, et tantôt de la culture populaire actuelle. Pour les plus vieux, qui auront connu [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/le-roller-derby-un-sport-de-lesbiennes/">Le roller derby, un sport de lesbiennes?</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;"></h2>
<h2 style="text-align: right;"><a href="/wp-content/uploads/2016/04/Stella_-_Jeux_denfants_50_-_La_Bataille_F17BOU005428.jpg" rel="attachment wp-att-1844"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-1844" src="/wp-content/uploads/2016/04/Stella_-_Jeux_denfants_50_-_La_Bataille_F17BOU005428.jpg" alt="Stella_-_Jeux_d'enfants_50_-_La_Bataille,_F17BOU005428" width="2572" height="1936" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;"></h2>
<h2 style="text-align: right;">CAROLINE POUDRIER</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            Alors que le roller derby s&rsquo;extirpe graduellement hors de l&rsquo;ombre de l&rsquo;<em>underground</em>, il demeure que le sport méconnu par plusieurs n&rsquo;est encore souvent envisagé que comme un collage d&rsquo;images iconiques, issues tantôt de son ancêtre lointain, et tantôt de la culture populaire actuelle. Pour les plus vieux, qui auront connu le roller derby 1.0, qui s&rsquo;apparentait davantage à un spectacle de lutte chorégraphiée sur patins qu&rsquo;à une discipline sportive légitime, le doute sur l&rsquo;authenticité des prouesses sportives de nos patineuses subsiste. Il s&rsquo;en trouve encore pour demander à notre préposée aux questions – nous en avons une qui arpente les gradins à chacun de nos événements – si le derby est toujours arrangé avec le gars des vues. Les plus jeunes, qui n&rsquo;ont jamais connu le bonheur de voir sur leurs écrans le spectacle de pugilat scripté qu&rsquo;on nommait autrefois « roller derby », en ont plutôt un imaginaire fait de tutus, de bas résille et de maquillages extravagants et il n&rsquo;est pas rare de trouver chez eux une étrange fascination pour la sexualité de nos joueuses. Les plus timides le demandent souvent à mots couverts ou du bout des lèvres, dans un sandwich fait d&rsquo;autres questions plus techniques. Les plus braves, ou moins polis, y vont plus franchement. Toujours la même question qui vient parfois de nos collègues, de nos parents, ou de nos fans : « Est-ce que le roller derby est un sport de lesbiennes? »</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            La question est plus complexe qu&rsquo;il n&rsquo;y paraît et soulève une autre question : « Qu&rsquo;est, au fond, un sport de lesbiennes? » Présume-t-on que l&rsquo;homosexualité est un prérequis à l&rsquo;adhésion à la ligue? Ou que par sa structure interne, son <em>gameplay</em> siérait davantage aux joueuses recherchant des conjointes de même sexe? La question, aussi maladroitement posée soit-elle, émerge pourtant d&rsquo;une intuition profonde sur la nature du sport. Si le roller derby n&rsquo;est pas, à proprement parler, un sport pratiqué « par les lesbiennes, pour les lesbiennes » – on y trouve après tout de nombreuses joueuses et fan hétérosexuel.les – le roller derby n&rsquo;en est pas moins profondément <em>queer</em>, jusque dans son ADN. Ce faisant, il ne s&rsquo;agit pas tant d&rsquo;un sport « de lesbiennes », mais plutôt d&rsquo;une communauté où il fait bon l&rsquo;être. La question de la sexualité individuelle des joueuses est non pertinente à l&rsquo;identité intimement <em>queer</em> du roller derby, que l&rsquo;on peut reconnaître à sa subversion de l&rsquo;androcentrisme du sport et des attentes du <em>male gaze</em>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            L&rsquo;androcentrisme du sport est le reflet de l&rsquo;androcentrisme animant un imaginaire sociétal où le féminin est sémantiquement un dérivé du masculin, et où la femme doit être l&rsquo;adjuvante de l&rsquo;homme dans la cellule familiale nucléaire, pilier présumé de la société <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. Le récit biblique de la création exemplifie de manière frappante l&rsquo;asymétrie de ce motif, alors que Dieu créa, à partir de la matière même de l&rsquo;homme, un être qui lui était pourtant dissemblable. On retrouve ce même motif dans la langue, où le féminin est indiqué par une marque morphologique alors que le masculin est indiqué par une absence. Ainsi sait-on que « content » et « bleu » sont employés au masculin non pas parce qu&rsquo;ils en portent la marque, mais bien parce qu&rsquo;ils ne portent aucune marque du contraire. Le féminin s&rsquo;en trouve donc à être marqué, alors que le masculin est neutre. On retrouve la même asymétrie dans la culture populaire. Ainsi, n&rsquo;avons-nous pas Mr. Pacman et Miss Pacman, mais plutôt Pacman et Miss Pacman. Pas He-Hulk et She-Hulk, mais bien Hulk et She-Hulk. Parallèlement, dans le sport, l&rsquo;absence d&rsquo;épithète sous-entend le masculin. On ne dira pas « hockey masculin » et « hockey féminin », mais plutôt, « hockey » et « hockey féminin ».</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            Le roller derby renverse ce modèle, puisque c&rsquo;est le derby masculin qui fait figure de cas d&rsquo;exception et non pas le contraire. Lorsque l&rsquo;on emploie « roller derby » sans épithète, on sous-entend le féminin, puisque le roller derby moderne est né des cendres du derby d&rsquo;antan presque par parthénogenèse, en tant que discipline sportive entièrement féminine, qui n&rsquo;était le pendant d&rsquo;aucun sport existant. Le roller derby exemplifie un renversement du récit de la création, puisque c&rsquo;est le derby masculin qui est né de la côte du derby féminin, participant par le fait même au paradigme d&rsquo;un féminin non marqué, contrevenant au modèle de l&rsquo;institution capitaliste hétéronormative.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            Cependant, le roller derby d&rsquo;antan, bien qu&rsquo;entièrement féminin, était, dans ses codes, un produit à l&rsquo;intention du regard masculin, ce que la discipline moderne a fondamentalement renversé. Le roller derby moderne est un curieux reflet de son prédécesseur, dont les racines profondes remontent aux années 30. À l&rsquo;époque, les foules se déplaçaient pour le divertissement bon marché des « derbys transcontinentaux», des courses de longue haleine où des patineurs et patineuses parcouraient, en circuits fermés, des trajets de centaines de kilomètres, et ce, sans quitter l&rsquo;aréna où ils étaient logés et nourris pendant plus d&rsquo;un mois. Le promoteur derrière les événements, Leo Seltzer, fit le constat que ses spectateurs étaient particulièrement réactifs au moment des collisions accidentelles entre les participants, et fonda sur ces bases une discipline favorisant ce genre de contacts et eu éventuellement l&rsquo;idée d&rsquo;en faire un spectacle uniquement féminin.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            Si la mise en scène de la violence excessive fonctionne comme un catalyseur de catharsis, à l&rsquo;image de la lutte dite « amateure », comme l&rsquo;avait soutenu Roland Barthes dans <em>Mythologies</em>, la mise en scène de joueuses uniquement féminines est plutôt un exemple du trope du <em>catfight</em>. Rachel Reinke (2010) définit le <em>catfight</em> comme un combat entre femmes, mis en scène à l&rsquo;intention du regard masculin, généralement sexualisé, présenté comme incompétent et amusant, une caricature de la compétition féminine, elle-même montrée comme aussi constante qu&rsquo;insignifiante dans la culture populaire. On pensera entre autres, comme le souligne Reinke, aux bagarres opposant les personnages féminins de <em>soaps</em> américains, bagarres marquées par des gifles, des cheveux tirés et des griffures – alors que les hommes se battent à coups de poing et à prise de corps – et ayant généralement pour objet un homme, selon un cadre hétéronormatif particulièrement rigide, à l&rsquo;intérieur duquel la femme, si elle n&rsquo;est pas l&rsquo;adjuvante de son époux, détenteur de la raison à l&rsquo;intérieur de la cellule familiale nucléaire, en est réduite à concurrencer les autres femmes pour l&rsquo;attention masculine. Le caractère truqué de la compétition du roller derby d&rsquo;antan contribue d&rsquo;autant plus à la subtile érotisation de la compétition féminine à l&rsquo;intention des hommes, puisqu&rsquo;il s&rsquo;agit là d&rsquo;un pur simulacre de celle-ci. Le roller derby contemporain, de son côté, renverse les attentes du trope du <em>catfight</em> et, du même coup, le cadre hétéronormatif qui le sous-tend.   Premièrement, en surface, le caractère compétitif effectif des joutes de roller derby, où les joueuses brillent par leur compétence, est à mille lieues du spectacle planifié de l&rsquo;ancien derby. C&rsquo;est cependant à un niveau plus profond qu&rsquo;on peut observer l&rsquo;étendue du renversement opéré. En effet, bien que la compétition sur la piste puisse être féroce, l&rsquo;organisation des ligues de roller derby, qui sont autogérées, repose sur la complète collaboration des joueuses, qui sont, bien souvent, dans le cadre du jeu, dans des camps opposés. Dans la ligue montréalaise, par exemple, les joueuses des trois équipes locales, qui sont en compétition pendant toute la saison pour remporter le titre du championnat, travaillent ensemble étroitement au sein des comités veillant au bon fonctionnement des activités de la ligue. Loin d&rsquo;être constante et insignifiante, comme le fait croire les tropes de la culture populaire, la compétition féminine, dans le cadre du roller derby, est canalisée dans le contexte sportif où elle fait sens et est virtuellement absente des relations interpersonnelles entre les joueuses où elle devrait, selon le cliché, mener inéluctablement à l&rsquo;effondrement de projets communs.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">            Le roller derby est donc fondamentalement <em>queer</em> dans son déboulonnement des attentes fondées sur le genre d&rsquo;un ordre sociétal encore fondamentalement hétéronormatif. Ainsi, de par ce noyau foncièrement <em>queer</em>, l&rsquo;institution du roller derby est un allié naturel des individus non conformistes, dans leur sexualité ou ailleurs, et ce faisant, il est tout à fait naturel que certaines ligues – ceci est loin d&rsquo;être une constante universelle dans le milieu – aient une forte représentation de joueuses et de fans issues de la communauté LGBTQ. Ainsi, le roller derby n&rsquo;est pas, à proprement parlé, un sport « de lesbiennes », mais est plutôt un sport gynocentrique où la femme peut s&rsquo;épanouir dans un ordre où elle n&rsquo;est ni l&rsquo;adjuvante, ni la subordonnée du mâle.</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;"><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a>    Selon une analyse féministe marxiste du capitalisme, la famille nucléaire hétéronormative est une condition clé de la propriété, sur laquelle repose la division genrée du travail. Alors que l&rsquo;homme est assigné au travail dit « productif », la femme est reléguée à la sphère domestique, dans un travail de soutien non rémunéré. Si les avancées du féminisme ont permis d&rsquo;ébranler ce modèle, il demeure que les attentes en termes de travail dit « émotionnel » reposent encore disproportionnellement sur la femme. On s&rsquo;attendra par exemple que les employées féminines soient responsables du confort dans un bureau, soit en préparant le café au quotidien ou par la prise en charge de clubs sociaux (voir Vogel [2013] à ce sujet).</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Barthes, R. <em>Mythologies</em>, Seuil, 2015.</p>
<p>Reinke, R. « Catfight: A feminist analysis », 2010. http://chrestomathy.cofc.edu/documents/vol9/Reinke.pdf</p>
<p>Vogel, L. <em>Marxism and the oppression of women: Toward a unitary theory</em>, Brill, 2013.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/le-roller-derby-un-sport-de-lesbiennes/">Le roller derby, un sport de lesbiennes?</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1728</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Viril viral</title>
		<link>/viril-viral/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=viril-viral</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Valérie Gonthier-Gignac]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 07 Apr 2016 20:12:58 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[6 Le sport]]></category>
		<category><![CDATA[CHRONIQUES]]></category>
		<category><![CDATA[Mines de rien]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1742</guid>

					<description><![CDATA[<p>LORI SAINT-MARTIN &#160; &#160; Annonce vue il y a quelques années dans le métro de Montréal, pour le shampoing Head &#38; Shoulders : « Soyez sans pellicules visibles. Sentez virilement viril. » En la découvrant, j’ai eu le fou rire (« virilement viril », vraiment?), mais apparemment c’était sérieux, très sérieux même : dernièrement, un homme aurait tué une femme parce [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/viril-viral/">Viril viral</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;"><a href="/wp-content/uploads/2016/04/Stella_-_Jeux_denfants_08_-_Bouteilles_de_savon_F17BOU005386.jpg" rel="attachment wp-att-1795"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-1795" src="/wp-content/uploads/2016/04/Stella_-_Jeux_denfants_08_-_Bouteilles_de_savon_F17BOU005386.jpg" alt="Stella_-_Jeux_d'enfants_08_-_Bouteilles_de_savon,_F17BOU005386" width="2292" height="1848" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;"></h2>
<h2 style="text-align: right;">LORI SAINT-MARTIN</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: justify;">Annonce vue il y a quelques années dans le métro de Montréal, pour le shampoing Head &amp; Shoulders : « Soyez sans pellicules visibles. Sentez virilement viril. » En la découvrant, j’ai eu le fou rire (« virilement viril », vraiment?), mais apparemment c’était sérieux, très sérieux même : dernièrement, un homme aurait tué une femme parce qu’« elle l’ignorait », bref on ne rigole pas avec la virilité.</p>
<p style="text-align: justify;">Un esprit mal tourné comme le mien invente immédiatement des permutations : « masculinement viril », « virilement masculin » puis, pour voir, « fémininement viril » et, par goût de l’oxymore, « virilement féminin ». Pourquoi la redondance? Pourquoi ne pas se contenter de sentir « viril » (sentir le musc? le bouc? la vieille chaussette?) La terreur qu’on répand : que les attributs masculins et féminins se confondent. La promesse qu’on vend : la possibilité de s’immuniser contre la féminité menaçante. Du shampoing comme talisman, bouclier, potion magique : RIEN de la femme ne subsiste chez l’homme « virilement viril ».</p>
<p style="text-align: justify;">Mais quel est le rapport, me demanderez-vous, avec le sport? C’est une autre campagne publicitaire, à la fois virile et virale, qui permet de faire le lien.</p>
<p style="text-align: justify;">« <em>Smell like a man, man.</em> » Tel était le slogan au ton plus humoristique, mais fondé sur la même redondance, lancé par Old Spice. Des spots colorés et loufoques mettent en scène deux anciens footballeurs, Terry Crew et Isaah Mustafa, qu’on voit parfois seuls, parfois en compétition bruyante, toujours narcissiques : « <em>Ladies, does your man look like me ? No. Can he smell like me ? Yes!</em> ». Abandonnez les « <em>lady-smelling body washes</em> » et vous serez un « vrai homme » (je me demande toujours ce que c’est un « faux homme », mais enfin…)</p>
<p style="text-align: justify;">Toute manifestation culturelle est codée, sexuée : le sport, au même titre que la guerre, la maîtrise du barbecue et la capacité de pisser debout (tous domaines avec lesquels il entretient certaines affinités), fait partie de l’ultra masculin. L’homme « virilement viril » est adepte (ou du moins spectateur) du sport. Pas n’importe quel sport, bien sûr, pas le patinage artistique ou la gymnastique ou la nage synchronisée, mais des vrais sports pour les vrais hommes (encore une fois, la redondance est lourde de sens).</p>
<p style="text-align: justify;">Le sport, c’est la virilité : l’équivalence est claire. Le site Ask Men dresse la liste des 10 sports les plus virils, en commençant par la réflexion suivante : « <em>There&rsquo;s something deep down inside each one of us that makes us real men. </em><em>It&rsquo;s something primal that is at our very core. We can&rsquo;t name it or say exactly what it is, but we know it&rsquo;s there. Blame it on too much </em><a href="http://www.askmen.com/sports/keywords/testosterone.html" target="_blank"><em>testosterone</em></a><em>, an excess of those competitive juices or even our natural animal instincts, but men like danger. </em><em>Let&rsquo;s face it, the rougher the better.</em> <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>»</p>
<p style="text-align: justify;">Le mot « <em>rough</em> » est pour beaucoup d’entre nous inséparable en ce moment de l’expression « <em>rough sex</em> », qui repose elle aussi sur l’idée de la virilité dominante, et d’un certain procès où on tue à huis clos la réputation des femmes. Et voyez la justification : les hormones, l’instinct, ce petit quelque chose de primitif qui fait qu’on ne peut pas agir autrement… Mais passons. Pour la postérité, voici les dix sports les plus virils, dans l’ordre croissant : la lutte sumo, le golf (le golf?), le soccer, le motocross, les arts martiaux mixtes, le rugby, le hockey, la course automobile, la boxe et bien sûr, caracolant en tête, le football… Old Spice a vu juste, paraît-il <a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>. Être un homme, c’est donner et recevoir des coups <a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>, cultiver la vitesse, braver la mort.</p>
<p style="text-align: justify;">Mais pourquoi le golf, honnêtement? Apparemment, « <em>golf is a real man’s game </em><em>because you can go golfing with your buddies, have a few drinks while playing, talk business, shoot the breeze, and avoid having to listen to the girl nag you to death for five hours or so. </em><em>And let&rsquo;s not forget the 19th hole&#8230; </em>» <a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>. <em>Male bonding</em>, expulsion des femmes, références exclusivement masculines : on dirait le monde de la politique ou le Festival de la bande dessinée d’Angoulême. Le sport exalte le masculin, notamment en excluant les femmes : pouvoir, gloire, argent, éloge de la force, il consolide autant le pouvoir des hommes que les identités de genre figées qui renforcent à leur tour le statu quo.</p>
<p style="text-align: justify;">Mais revenons à Head &amp; Shoulders. Depuis la création du produit, les <em>spots</em> visant les femmes misent sur la terreur d’être prise en défaut : aucun homme n’aimera, aucun patron ne respectera, une pauvre fille pleine de pellicules. Quelques exemples : une jolie femme sort de la douche et virevolte jusqu’à tomber dans les bras d’un homme qui lui embrasse la raie des cheveux. Une jolie femme se cache sous la table d’un restaurant, en principe pour ramasser sa serviette, en réalité pour se gratter la tête à l’insu du beau garçon assis en face d’elle, puis se lève, fière de son astuce, mais décoiffée. On n’est pas si loin de la publicité des années 1960, qui montre une femme au bureau et parmi ses amis, ses épaules couvertes de pellicules, puis, après avoir utilisé le produit, en tête-à-tête avec un homme qui se dit « <em>pretty hair</em> ». Aujourd’hui comme hier, l’homme est juge de la « réussite » féminine.</p>
<p style="text-align: justify;">Du côté des hommes de Head &amp; Shoulders, c’est un autre monde, celui, précisément, du sport : les athlètes célèbres défilent, filmés dans le stade, dans le vestiaire, dans la piscine (Michael Phelps, « le plus grand Olympien de tous les temps »). Lionel Messi, Antar Yahia et bien d’autres : en uniforme, ils courent, frappent le ballon, font des accolades à leurs camarades de jeu. Naturellement, ils n’ont pas une seule pellicule, ils n’ont même pas peur d’en avoir; le regard admiratif de la foule porte sur eux, mais ils ne pensent qu’à gagner. Là où les femmes sont paralysées par la honte ou le doute, eux parlent de performance, de dépassement de soi, de porter sur ses épaules « les ambitions d’une équipe et la fierté d’une ville » <a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a>. <em>Surtout, pas une femme n’apparaît à l’écran</em>. Ils travaillent, jouent, gagnent, perdent, se soutiennent entre eux : le <em>boy’s club </em>vit et prospère.</p>
<p style="text-align: justify;">Et plus ça change, moins ça change&#8230; La campagne Old Spice a beau pousser la parodie à l’extrême (à un moment, Isaah Mustafa joue aux échecs avec un lion), elle repose tout de même sur une dichotomie sexuelle presque absolue. Et Head &amp; Shoulders, au lieu de valoriser des athlètes femmes, mise sur Sofia Vergara et sa famille. Dans un spot, elle sourit et jouit en se savonnant les cheveux sous la douche, puis, parfaitement coiffée et très court vêtue, se prépare un <em>smoothie</em>, le tout commenté, évidemment, par une voix <em>off</em> masculine <a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a>. Aux hommes, les stades, la montagne, le plein air; aux femmes, la salle de bains et la cuisine. À eux, la solitude des grands, mais aussi la robuste camaraderie virile; à elles, la recherche d’un regard masculin.</p>
<p style="text-align: justify;">Les athlètes masculins sont des corps, bien sûr, mais des corps qui <em>font;</em> le corps des femmes doit <em>plaire</em>, vieille dichotomie. C’est en exploitant la beauté des femmes, et non leurs capacités sportives, qu’on fait fortune. Exemple extrême : l’émission la plus rentable du Mexique, <em>El tiempo</em>, un bulletin météorologique où défilent des « <em>mu</em><em>ñequitas</em> » (petites poupées) très jeunes, minces, pulpeuses et à peine, mais vraiment à peine vêtues <a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a>. « C’est important d’avoir un bon physique, dit l’une d’entre elles. Qui veut regarder des gens laids? C’est assez pour vous faire changer de poste… » Pourtant, on voit un extrait du générique de la fin, où les présentatrices se déhanchent en compagnie des hommes qui font l’émission, vêtus jusqu’au cou, d’ordinaires à laids, et plus âgés qu’elles de plusieurs décennies (à peu de choses près, c’est les Oscar : hommes de tous les âges couverts jusqu’au cou, femmes en général jeunes et montrant de grandes quantités de peau).</p>
<p style="text-align: justify;">Les Miss Météo « font partie de la culture mexicaine, et on ne peut aller contre le courant », affirme un commentateur, tandis qu’un autre dit sans rire que « les femmes ont un don spécial pour présenter les prévisions météorologiques ». Entre culture et nature, l’entente est parfaite : les mêmes vieux suspects distribuent les rôles de toute éternité. Pourtant, il faut une discipline corporelle immense, aussi grande sûrement que celle de l’athlète de point, pour ressembler aux <em>chicas del clima </em>(sans parler des chirurgies, bien sûr, mais c’est une autre histoire) : la quête de la beauté est aussi un sport extrême, qui tue peut-être aussi souvent que le football ou la boxe. Nelly Arcan, Micheline Charest et beaucoup d’autres en savaient quelque chose.</p>
<p style="text-align: justify;">Quand j’étais une petite fille, j’adorais patiner — même si j’étais nulle — jusqu’à avoir les pieds si gelés que j’en pleurais de douleur. Mais on pouvait rarement y aller, mes copines et moi : la patinoire aménagée chaque hiver dans la cour d’école était monopolisée par les garçons qui jouaient au hockey. On n’aurait jamais osé s’aventurer dans cet espace où régnaient les lames et les bâtons et les cris des garçons. Ce n’est pas une si mauvaise image, au fond, du monde comme il va, encore aujourd’hui. Sauf que les filles ont commencé —heureusement — à exiger leur juste temps de patinoire. Même si les règles du jeu ne changent pas vite.</p>
<p style="text-align: justify;">Le sport a mille vertus, bien sûr : c’est la force, la beauté, le dépassement de soi, l’effort solitaire ou collectif, l’adrénaline, la vitalité. Mais c’est aussi, et souvent, et peut-être avant tout, un puissant vecteur de la domination masculine.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> <a href="http://ca.askmen.com/top_10/sports/top-10-man-sports.html" target="_blank">http://ca.askmen.com/top_10/sports/top-10-man-sports.html</a></p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Il y a aussi, croyez-le ou non, les « 10 légumes les plus virils » et les « 10 chiens les plus virils ».</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Cette logique contamine d’autres sphères : le dernier numéro du <em>Magazine littéraire</em> s’intitule : « Le combat Cervantès-Shakespeare » et montre les « titans » armés de gants de boxe.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Canular, cette idée selon laquelle le nom du jeu serait un acronyme  de « <em>Gentlemen only, ladies forbidden</em> »? Probablement, mais c’est tout de même l’absence des femmes qui fait la beauté du jeu, selon Ask men.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=SG5CJsMsbDk" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=SG5CJsMsbDk</a></p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1inS6zRlI6E" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=1inS6zRlI6E</a></p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7] </a><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2016/01/20/mexico/1453260912_983797.html" target="_blank">http://internacional.elpais.com/internacional/2016/01/20/mexico/1453260912_983797.html</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/viril-viral/">Viril viral</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1742</post-id>	</item>
		<item>
		<title>On est toutes des Françoise&#8230; Guénette</title>
		<link>/on-est-toutes-des-francoise-guenette/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=on-est-toutes-des-francoise-guenette</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Valérie Gonthier-Gignac]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 22 Jun 2014 20:00:22 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[1 Sans thème]]></category>
		<category><![CDATA[CHRONIQUES]]></category>
		<category><![CDATA[On est toutes des Françoise]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=107</guid>

					<description><![CDATA[<p>VALÉRIE GONTHIER-GIGNAC &#160; Au fil des numéros, nous vous présenterons des Françoise de tous les horizons. Des Françoise qui ont fait de grandes choses, et d’autres qui en ont fait de plus modestes, mais qui sont toutes, flamboyantes ou discrètes, des piliers du monde qu’on habite. Nous cherchions, pour ouvrir le bal de cette série [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/on-est-toutes-des-francoise-guenette/">On est toutes des Françoise&#8230; Guénette</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<div id="attachment_112" style="width: 310px" class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-112" class="wp-image-112 size-medium" src="/wp-content/uploads/2014/06/Programmatique_FrançoiseGuenette-300x224.jpg" alt="Programmatique_FrançoiseGuenette" width="300" height="224" srcset="/wp-content/uploads/2014/06/Programmatique_FrançoiseGuenette-300x224.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/06/Programmatique_FrançoiseGuenette-65x50.jpg 65w, /wp-content/uploads/2014/06/Programmatique_FrançoiseGuenette.jpg 960w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /><p id="caption-attachment-112" class="wp-caption-text">© Louise Guénette</p></div>
<p>VALÉRIE GONTHIER-GIGNAC</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Au fil des numéros, nous vous présenterons des Françoise de tous les horizons. Des Françoise qui ont fait de grandes choses, et d’autres qui en ont fait de plus modestes, mais qui sont toutes, flamboyantes ou discrètes, des piliers du monde qu’on habite.</p>
<p>Nous cherchions, pour ouvrir le bal de cette série d’entrevues, une Françoise à la carrière établie et au féminisme affirmé. C’est tout naturellement que nous avons pensé à Françoise Guénette, journaliste et animatrice indépendante, qui fut aussi corédactrice en chef du magazine féministe des années 1980 <em>La Vie en rose.</em></p>
<p>J’ai pris rendez-vous par téléphone :</p>
<p>« Bonjour, Françoise. Avec des amies féministes, on est en train de monter un projet de revue. On se demandait si tu nous accorderais une entrevue?</p>
<p>— Une revue féministe? Pas papier, j’espère! »</p>
<p>Un cri du cœur : ça laisse des traces, avoir été rédactrice en chef.</p>
<p>J’éclate de rire : « Si tu nous donnes des conseils en prime, on va les prendre… »</p>
<p>On se rencontre chez elle, dans son salon, à côté d’une table où s’empilent des colonnes de livres. Elle s’excuse, d’un revers de la main : « J’en ai presque une trentaine à lire, pour un contrat d’animation — des tables rondes – au Salon du livre de Québec, dans un mois. Ils ne sont même pas tous là. »</p>
<p>Je souris : chaque fois que je suis allée chez elle, Salon du livre ou pas, la table du salon débordait de bouquins.</p>
<p>Elle s’assoit sur le divan en cuir en hochant la tête.</p>
<p>« L’hiver et le début du printemps, c’est toujours fou. Mais je ne me plains pas : mes contrats sont stables d’une année à l’autre, et j’ai l’été de congé&#8230; »</p>
<p>Françoise collabore parfois avec le magazine <em>L’actualité</em>. Quand on s’est vues, elle terminait un dossier sur l’édition numérique, tout en préparant, dans le cadre de la série <em>Le monde vu par</em>, présentée par le Musée de la civilisation, un entretien avec Janette Bertrand.</p>
<p><strong>La rencontre avec le féminisme</strong></p>
<p>Je m’installe sur le fauteuil perpendiculaire au sien. C’est bon, on y va : « Tu sais d’où te vient ton nom, Françoise?</p>
<p>– C’est le nom de Françoise à Joe… quelque chose – j’oublie toujours –, bref, d’une ancêtre du côté de mon père. Mes parents ont voulu donner des noms très classiques à leurs enfants. J’ai un frère qui est mort à un an, quelques mois avant ma naissance, qui s’appelait Pierre Guénette, comme le premier Guénette qui est arrivé en Nouvelle-France, vers 1649. Nos prénoms ont un lien direct avec les origines de la famille. »</p>
<p>Plus tard, en révisant ma première version de l’article, les filles de <em>Françoise Stéréo</em> ont souligné ce passage : « C’est vraiment l’<em>fun</em>, comme question, ça donne un côté humain à l’échange. On devrait la garder pour nos entrevues avec des Françoise. »</p>
<p>En relisant ma transcription, j’avais plutôt noté que, à cet endroit, j’aurais pu glisser une question sur la notion de filiation, si intrinsèquement liée au système patriarcal… Occasion perdue : dans le vif de l’entretien, j’ai enchaîné :</p>
<p>« Le féminisme, il est entré comment dans ta vie?</p>
<p>– C’est arrivé au milieu des années 1970, après l’université, quand j’ai commencé à travailler. En 74-75, j’étais reporter pour une émission quotidienne à la radio de Radio-Canada, qui s’appelait <em>Présent</em>. J’ai eu l’occasion, à ce moment-là, de couvrir les grandes manifestations pour le droit à l’avortement, en appui au D<sup>r</sup> Morgentaler. Je me suis intéressée à cette histoire; j’ai fait une entrevue avec Morgentaler, et j’ai rencontré des militantes, notamment les femmes du Comité de lutte pour l’avortement libre et gratuit. À ce moment, le Comité de lutte organisait des voyages à New York pour les filles qui devaient se faire avorter. C’était illégal, clandestin et dangereux au Québec.</p>
<p>Mon contact avec le féminisme est donc passé beaucoup par des rencontres personnelles. Par l’amitié, finalement, parce que j’ai continué à voir les filles après la fin de mes reportages.</p>
<p>Juste après cette période, je suis allée passer un an en Europe, pour un stage en journalisme. Là-bas, je me suis mise à lire plusieurs revues féministes françaises. Je me souviens aussi d’un grand reportage que j’avais fait sur l’avortement, en Italie; là-bas aussi, c’était une grosse bataille.</p>
<p>Quand je suis revenue au Québec, j’ai été contactée par les filles du Comité de lutte, qui avaient décidé de lancer un magazine, <em>La Vie en rose</em>… »</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="439"><em>La Vie en rose</em> est un succès dans le monde des magazines québécois, et pas seulement des magazines féministes : d’un petit encart en 1980 dans <em>Temps fou,</em> un magazine trimestriel de gauche, la revue a grossi, pour atteindre un tirage mensuel de 40 000 exemplaires sept ans plus tard. Baveuses et drôles, les filles de <em>La Vie en rose</em> ont réussi à donner au féminisme une véritable tribune dans l’espace médiatique.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Le passage à <em>La Vie en rose</em></strong></p>
<p>Inutile de dire que <em>La Vie en rose</em> est un modèle, pour nous, les filles de <em>Françoise Stéréo</em>. Un modèle presque paralysant, dans mon cas : suis-je assez convaincue, avec mes nuances, mes doutes et ma peur des affirmations radicales, pour seulement penser comparer mes convictions à celles de ces militantes qui ont construit ce monument du féminisme québécois?</p>
<p>C’est un soulagement, quand Françoise répond, sereine et assumée, à ma question un peu détournée :</p>
<p>« Dirais-tu que tu es devenue une militante féministe avec <em>La Vie en rose</em>?</p>
<p><strong>–</strong> Non, fait-elle en secouant la tête, pas une vraie militante. Je faisais <em>La Vie en rose</em> par conviction, c’est sûr, mais j’étais entrée là d’abord comme journaliste. Pour moi, c’était un projet journalistique en plus d’être un projet politique. Je ne suis pas militante dans l’âme, ni de tempérament ni de formation. Pour moi, Hélène Pedneault était l’essence même de la militante : une fille de principes, de conviction. Moi, je suis trop molle pour ça, trop modérée. »</p>
<p>Je me détends dans mon fauteuil, sans doute amortie par la digestion de l’assiette de sushis partagée avant l’entrevue. Je poursuis dans la même veine, en évoquant à mots couverts une autre inquiétude :</p>
<p><strong>« </strong>Dans le temps de <em>La Vie en rose</em>, avez-vous déjà été prises entre deux feux, deux visions du féminisme qui s’opposaient, et eu à choisir?</p>
<p><strong>– </strong><em>La</em> <em>Vie en rose</em> se disait pluraliste. On ne voulait pas choisir un courant ou l’autre. Un des mandats qu’on s’était donnés était de susciter des débats à l’intérieur du féminisme en acceptant tous les points de vue. Même si on n’était pas à l’aise avec les zones un peu sectaires du féminisme, être pluraliste, c’était d’accepter d’en discuter, et d’exprimer les désaccords dans la revue.</p>
<p>– Y a-t-il eu des conflits, tout de même?</p>
<p>Françoise sourit en me lançant des yeux un <em>Et comment!</em>, avant d’enchaîner :</p>
<p>– C’est arrivé très souvent, surtout à mesure que l’équipe a grossi. Ces conflits internes ont même donné lieu à une séparation entre nous, en deux groupes, que nous appelions la <em>ligne molle</em> et la <em>ligne dure.</em></p>
<p>La <em>ligne dure</em> était représentée surtout par des femmes homosexuelles, qui avaient des positions assez fermes, alors que la ligne molle, c’était plutôt les hétéros, plus modérées, entre guillemets.</p>
<p>On s’entend : c’est certain que, à <em>La</em> <em>Vie en rose</em>, nous étions toutes pour la reconnaissance absolue des droits des gais et lesbiennes. Mais je me souviens de discussions musclées qui sont survenues à l’occasion d’un numéro spécial que nous avions fait sur l’amour, pour lequel nous avions demandé autant des textes à des femmes lesbiennes qu’à des hétéros; alors que les textes des femmes hétéros étaient assez critiques et pessimistes, tous les textes des lesbiennes étaient très flatteurs et positifs. Les hétéros ont eu une réaction un peu épidermique dans le genre de « Ben là, franchement! C’est biaisé, ça ne se peut pas que tout soit parfait dans toutes les amours lesbiennes! » »</p>
<p>Je dois souligner que ce dernier passage de mon article a suscité une petite discussion, au comité de lecture de <em>Françoise Stéréo : </em>àune hétéro qui s’amusait de ce que, dans ce débat, celles qu’on associe davantage à la <em>ligne molle</em> de <em>La Vie en rose</em> reprochaient presque à celles de la <em>ligne dure</em> de ne pas être assez radicales, une fière représentante de notre branche lesbienne politique a objecté que l’aplanissement des rapports de pouvoir dont bénéficient les lesbiennes dans leur couple leur donne un avantage par rapport aux femmes en couples hétérosexuels… C’est rien qu’un début : on va avoir du <em>fun</em>.</p>
<p>Françoise rajoute, avec un sourire dans la voix :</p>
<p>« Je me souviens aussi d’un débat assez dur, où quelques-unes des femmes qui avaient des enfants demandaient à ce qu’on en tienne compte, et qui se faisaient répondre par celles qui, lesbiennes ou pas, avaient décidé de ne pas en avoir : « Ben là, c’est votre choix, assumez-le! » »</p>
<p><strong>La vie professionnelle</strong></p>
<p>« Dans quelle mesure le féminisme a-t-il teinté ta pratique du journalisme? Y a-t-il eu un moment, dans ta vie professionnelle, où tu t’es fait mettre à l’écart à cause de ton étiquette féministe?</p>
<p>— Comme je le disais tantôt, je n’ai pas toujours été féministe. Quand j’ai commencé à travailler à 20 ans, dans une équipe de gars qui en avaient trente, je passais beaucoup de temps à faire la foire et à m’amuser.</p>
<p>Mon stage en Europe, l’année de mes 25 ans, a marqué un tournant. Quand je suis revenue, j’ai eu un contrat à la radio de Radio Canada, comme journaliste à la culture dans une émission du samedi. C’était des années où la culture des femmes, ici comme ailleurs, était très riche, très intéressante, avec Pol Pelletier et le Théâtre expérimental des femmes, la Librairie des femmes, des écrivaines marquantes, etc., et je faisais beaucoup de reportages sur les femmes, sur la culture des femmes, faite par des femmes.</p>
<p>Après deux ans, mon contrat n’a pas été renouvelé et on m’a reproché de ne pas être objective, d’être trop féministe. Pour Radio-Canada, c’était un manque de professionnalisme. »</p>
<p>Elle marque une pause, et ajoute en riant :</p>
<p>« Mais, pour être honnête, je ne ménageais pas mes critiques au réalisateur de l’époque : je n’étais pas très subtile, à 25 ans.</p>
<p>En fait, ça a été une bonne chose, ça m’a donné l’occasion de travailler à temps plein à <em>La</em> <em>Vie en rose</em>.</p>
<p>– Et ensuite? Après <em>La</em> <em>Vie en rose</em>, est-ce que l’étiquette de féministe t’a nui?</p>
<p>– Non, pas du tout. <em>La</em> <em>Vie en rose</em> a pris, au fil des ans, une crédibilité appréciable, et on nous prenait au sérieux dans les congrès des journalistes. Ça ne m’a pas nui, même que ça a aidé à me faire connaître. Ça a été le cas pour d’autres journalistes parmi nous, dont Francine Pelletier, Ariane Émond… »</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="439">L’aventure de <em>La Vie en rose</em> s’est terminée en 1987, sept ans après le premier numéro, coulée, à première vue, par une crise financière inextricable : un coût de production mensuel de 70 000 $, et un nombre d’abonnements (10 000) insuffisant pour attirer les commanditaires[i]. D’autres facteurs seront avancés, plus tard, pour expliquer la mort de <em>La Vie en rose</em>, dont, peut-être, un changement profond dans le féminisme lui-même, passé d’un projet collectif à quelque chose de plus individuel, auquel la revue ne se serait pas adaptée.</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>L’évolution du féminisme post <em>Vie en rose</em></strong></p>
<p>« Comment ta vision du féminisme, tes convictions, ont-elles évolué à travers les années?</p>
<p>– Je pense que ma vision a évolué parce que la situation a évolué. Quand j’ai commencé, dans les années 1970, l’égalité entre les hommes et les femmes n’était pas reconnue dans les lois. Y’avait pas de congés de maternité payés, pas de salaire égal, pas de garderie. Un des grands changements a été l’avortement, un autre, la contraception.</p>
<p>Depuis <em>La Vie en rose</em>, je n’ai pas fait partie de groupes de femmes. Même si j’ai travaillé avec plusieurs ponctuellement, comme la Fédération des femmes, je ne suivais rien de l’intérieur. Mais l’impression que j’ai, c’est qu’il y a eu des étapes qui ont été franchies. Le féminisme des années 1970 était peut-être un peu plus spectaculaire, parce qu’il y avait des pas de géant qui se faisaient.</p>
<p>Quoique, en 1989, l’affaire Chantal Daigle, ça a été important. D’ailleurs, je suis sortie cette fois-là, avec les 35 000 autres personnes qui ont marché dans la rue à Montréal.</p>
<p>Je crois qu’il y a de beaux dossiers présentement, des dossiers de continuité, comme le partage des tâches dans le couple.</p>
<p>Le débat autour de la prostitution n’est pas réglé non plus. Ni la violence sexuelle, même si les lois ont été modifiées. Et il y a des dossiers qui sont nouveaux : on ne parlait pas d’hypersexualisation dans les années 1980.</p>
<p>Et la question de l’équité salariale n’est pas réglée non plus : les femmes journalistes de Radio-Canada ont mené une grosse bataille il y a quelques années. Elles ont montré qu’elles étaient systématiquement moins payées malgré les conventions collectives. Les gars se négociaient des primes plus avantageuses, par-dessus leur salaire de base. Des femmes de 20 ans d’expérience avec un tas de diplômes gagnaient moins qu’un gars qui avait moins d’expérience et de diplômes. On devait resserrer les règles, est-ce qu’on l’a fait ?… »</p>
<p>Elle termine en faisant une moue dubitative. J’opine des sourcils. On se comprend.</p>
<p>Elle ajoute : « Je crois que beaucoup de femmes sont féministes malgré elles, sans vouloir l’avouer. »</p>
<p>J’éclate de rire. Là-dessus, on pense encore la même chose. Le nombre de fois qu’on s’est fait répondre, avec les filles, en parlant de notre projet à des copines : « Tu sais, moi, je ne suis pas féministe. Mais… »</p>
<p><em>Mais…</em> Mais, bien sûr, elles ne seraient pas prêtes à renoncer aux acquis. Oui, certaines trouvent excessifs les mouvements d’éclat des Femen, d’autres trouvent qu’il faut être bégueule rare pour s’insurger contre une pub à peine suggestive de la SAQ pour saluer le printemps…. Est-ce que, parce qu’on n’embrasse pas toutes les positions féministes, on peut se permettre de renier tout d’un bloc?</p>
<p>La position de <em>Françoise Stéréo</em>, comme celle de beaucoup de féministes que nous côtoyons et qui nous ont précédées, notamment à <em>La Vie en rose</em>, c’est que les féminismes sont multiples, et que les différents points de vue, parfois contradictoires, tissent une toile de fond pour aborder une quantité des sujets de discussion fascinants.</p>
<p>J’ai mon manteau sur le dos, prête à partir, en me disant que cette question des multiples facettes du féminisme nous donnerait de la matière pour une autre entrevue&#8230; Françoise me retient un instant :</p>
<p>« Dis donc, est-ce que tu l’avais, le numéro hors série de <em>La Vie en rose</em>, qu’on a publié en 2005 pour marquer le 25<sup>e</sup> anniversaire de fondation du magazine? Attends, il m’en reste des exemplaires&#8230;</p>
<p>Elle disparaît quelques instants par la porte du sous-sol, où elle a son bureau. Elle revient avec une revue, et un rouleau qu’elle me tend.</p>
<p>– Il me reste quelques affiches de 2005. C’est en prime. »</p>
<p>On s’embrasse toutes les deux, en se promettant de se donner des nouvelles. Je m’en retourne prendre l’autobus, sur René-Lévesque, avec mon paquet sous le bras. C’est encore l’hiver, même si on est en mars. Mais il fait soleil : belle journée pour faire avancer un projet.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>[i] GUÉNETTE, Françoise, « Vie et mort d’un magazine féministe », dans <em>La Vie en rose</em>, hors série, 2005, p. 9.</p>
<p>Cet article <a href="/on-est-toutes-des-francoise-guenette/">On est toutes des Françoise&#8230; Guénette</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">107</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
