<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Julie Veillet, Auteur à FRANCOISE STEREO</title>
	<atom:link href="/author/julieveillet/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/author/julieveillet/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Wed, 23 Jun 2021 02:05:01 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<!--Theme by MyThemeShop.com-->
	<item>
		<title>13 de trop</title>
		<link>/13-de-trop/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=13-de-trop</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 16 Jun 2021 02:55:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4790</guid>

					<description><![CDATA[<p>ANNE-CHRISTINE Photo: Catherine Lefrançois J’ai ce souvenir marquant du primaire. Un jour, des gens étaient venus dans notre classe nous parler d’une petite fille qui s’était fait enlever par des étrangers. Elle avait été violée, puis tuée. &#160;Je me souviens être rentrée chez moi avec un drôle de mal de ventre. Je venais de perdre [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/13-de-trop/">13 de trop</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" width="1000" height="1333" class="wp-image-4792" style="width: 1000px;" src="/wp-content/uploads/2021/06/202221668_933377393900258_6097838580204920189_n.jpg" alt="" srcset="/wp-content/uploads/2021/06/202221668_933377393900258_6097838580204920189_n.jpg 1000w, /wp-content/uploads/2021/06/202221668_933377393900258_6097838580204920189_n-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2021/06/202221668_933377393900258_6097838580204920189_n-768x1024.jpg 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></p>



<p class="has-text-align-right has-medium-font-size">ANNE-CHRISTINE</p>



<p class="has-small-font-size">Photo: Catherine Lefrançois</p>



<p>J’ai ce souvenir marquant du primaire. Un jour, des gens étaient venus dans notre classe nous parler d’une petite fille qui s’était fait enlever par des étrangers. Elle avait été violée, puis tuée. &nbsp;Je me souviens être rentrée chez moi avec un drôle de mal de ventre. Je venais de perdre le sentiment de sécurité. C’est ce jour-là qu’a pris racine cette peur toute féminine que l’on s’en prenne à mon corps. Même s’ils ont probablement été alarmés par cette histoire, je ne crois pas que les garçons de ma classe aient eu la même réaction face à cette nouvelle.</p>



<p>Dans ma vingtaine, j’avais un amoureux qui aimait répéter une horrible blague sur le viol que je ne répèterai pas ici. J’ai réalisé pour la première fois que cette peur avec laquelle je vivais depuis l’enfance, mes amis masculins ne la connaissaient pas. Ce n’est pas que je m’attendais à ce qu’ils aient peur eux-mêmes, mais je croyais qu’ils comprenaient la place que cette peur occupe dans la vie des femmes. Les retours à la maison le cœur battant parce qu’un étranger nous suit, le sentiment de ne parfois pas s’appartenir.</p>



<p>Au moment d&rsquo;écrire ces lignes, 13 femmes ont perdu la vie aux mains d’un amoureux ou ancien amoureux au Québec. Je ne connais pas les chiffres des violences perpétrées contre les femmes dans notre société, mais je sais que c’est beaucoup trop depuis trop longtemps. Et cela dans un pays où l’on se prétend égalitaire.</p>



<p>Cette année, chaque nouvelle annonce de féminicide est dure à avaler, d’autant qu’elle est accompagnée d’un sentiment d’impuissance. Depuis toute petite, je comprends la douleur de cette violence que vivent les femmes, car depuis l’enfance, j’évolue dans une société qui est violente envers les personnes de mon genre. Et si nous ne vivons pas toutes des violences conjugales, nous les craignons toutes. Nous savons que notre propre sexe est une menace à notre sécurité. Et donc dans cette période hautement anxiogène, l’annonce de femmes qui tombent comme des mouches fait grandir ce sentiment d’impuissance. J’ai beau m’éduquer, développer mon discours, prendre la parole, je suis aujourd’hui convaincue que toute cette violence ne cessera pas tant que les hommes n’en feront pas leur problème.</p>



<p>Alors, honnêtement messieurs, c’est à vous que j’ai envie de parler. Votre nonchalance me décâlisse. Je n’en peux plus que cette discussion se passe presque exclusivement entre femmes, que l’on prêche aux convaincues, que l’on crie et gesticule dans notre chambre à écho. Ne voyez-vous pas qu’on meurt ici-bas ?</p>



<p>Si nous portons toutes le poids de la peur, vous ne pouvez pas oublier que vous portez tous le poids de la violence. Vous aurez beau être le plus doux du quartier, des centaines d&rsquo;années de violence vous précèdent. Même si on sait de l’ours qu’il n’est pas vraiment méchant, qu’il a peur, nous nous méfions de vous et de votre peur. Cette peur qui vous rend violent face à notre peur qui nous fige. Ce que font vos pairs vous concerne aussi, même si vous avez toujours été irréprochable.</p>



<p>Aussi, ne vous attendez pas à ce que je sorte la bonne vieille rengaine&nbsp;: ça pourrait être votre fille… On n’en a rien à faire de cette hypothétique possibilité d’être votre mère, votre fille, votre sœur. On veut le respect parce qu’on est humaines tout comme vous, pas une espèce de seconde zone. De toute façon, on le sait trop bien qu’être votre intime ne nous sauve pas et que c’est même souvent plus dangereux. Est-ce parce qu’il pourrait être votre père ou votre fils que vous ne tuez pas les autres hommes ?</p>



<p>Et si vous avez envie de me répondre «&nbsp;<em>not all men&nbsp;</em>», je vous suggère d’utiliser cette énergie pour trouver une solution pour qu’on n’ait plus besoin de dénoncer les violences que <em>too many men</em> imposent encore aux femmes aujourd’hui. Je vous en prie, entrez dans le débat, faites-en votre affaire, ne restez pas silencieux devant les gestes douteux que vos amis posent, offusquez-vous avec nous, éduquez-vous, écoutez vos amies qui parlent de leur expérience. On est fortes, mais ça vous concerne aussi.</p>
<p>Cet article <a href="/13-de-trop/">13 de trop</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4790</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Marées mauves, le zine</title>
		<link>/marees-mauves-zine/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=marees-mauves-zine</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 28 Dec 2020 07:31:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4767</guid>

					<description><![CDATA[<p>Nous sommes très heureuses de vous inviter à découvrir le zine du collectif féministe queer de Québec Marées mauves réalisé au cours du printemps 2020. Vous y découvrirez des contributions originales d&#8217;Alycia Dufour, d&#8217;Alice Guéricolas-Gagné, de Cléo Mathieu, de Camille Guérer, de Marika Rodrigue, d&#8217;Eloïse Breuil, de Jo Leblanc, du Collectif les arrimées, ainsi qu&#8217;un texte anonyme. [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/marees-mauves-zine/">Marées mauves, le zine</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Nous sommes très heureuses de vous inviter à découvrir le zine du collectif féministe queer de Québec Marées mauves réalisé au cours du printemps 2020.</p>
<p>Vous y découvrirez des contributions originales d&rsquo;Alycia Dufour, d&rsquo;Alice Guéricolas-Gagné, de Cléo Mathieu, de Camille Guérer, de Marika Rodrigue, d&rsquo;Eloïse Breuil, de Jo Leblanc, du Collectif les arrimées, ainsi qu&rsquo;un texte anonyme. Le graphisme est signé par Anne-Christine Guy.</p>
<p>Bonne lecture!</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2020/12/maréesmauvesweb-13octobre.pdf"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4761 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/12/marrée-mauves-13-octobre.jpg" alt="" width="825" height="1275" srcset="/wp-content/uploads/2020/12/marrée-mauves-13-octobre.jpg 825w, /wp-content/uploads/2020/12/marrée-mauves-13-octobre-194x300.jpg 194w, /wp-content/uploads/2020/12/marrée-mauves-13-octobre-768x1187.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/12/marrée-mauves-13-octobre-663x1024.jpg 663w" sizes="(max-width: 825px) 100vw, 825px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/marees-mauves-zine/">Marées mauves, le zine</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4767</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le décompte du coq-à-l’âne</title>
		<link>/decompte-coq-a-lane/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=decompte-coq-a-lane</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 24 Dec 2020 15:07:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4764</guid>

					<description><![CDATA[<p>Hélène Matte, poète indisciplinaire et prolétaire culturelle &#160; Illustration: Hélène Matte Photo: Jean-Christophe Blanchet &#160; Le décompte jusqu’à la prochaine année est commencé. Nous ne calculons plus les secondes mais caressons de multiples deuils comme on égraine un chapelet. Ici, l’adieu à un commerce de proximité; là, à un ami de toutes les causes dont [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/decompte-coq-a-lane/">Le décompte du coq-à-l’âne</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2020/12/Zumtrobar_crédit-Jeau-Christophe-Blanchet.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4763 size-full aligncenter" src="/wp-content/uploads/2020/12/Zumtrobar_crédit-Jeau-Christophe-Blanchet.jpg" alt="" width="5400" height="3605" srcset="/wp-content/uploads/2020/12/Zumtrobar_crédit-Jeau-Christophe-Blanchet.jpg 5400w, /wp-content/uploads/2020/12/Zumtrobar_crédit-Jeau-Christophe-Blanchet-300x200.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/12/Zumtrobar_crédit-Jeau-Christophe-Blanchet-768x513.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/12/Zumtrobar_crédit-Jeau-Christophe-Blanchet-1024x684.jpg 1024w" sizes="(max-width: 5400px) 100vw, 5400px" /></a></p>
<h3 style="text-align: right;">Hélène Matte,<br />
poète indisciplinaire et prolétaire culturelle</h3>
<p>&nbsp;</p>
<p>Illustration: Hélène Matte<br />
Photo: Jean-Christophe Blanchet</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Le décompte jusqu’à la prochaine année est commencé. Nous ne calculons plus les secondes mais caressons de multiples deuils comme on égraine un chapelet. Ici, l’adieu à un commerce de proximité; là, à un ami de toutes les causes dont le cœur s’est arrêté; encore, l’adieu à une justice qui mesure la prison à vie à hauteur d’une génération et qui acquitte les violeurs en récusant les victimes. Les temps changent. Or la fatalité demeure quand nous pleurons nos convictions de larme en larme. Un décompte en compte-gouttes?</p>
<p>Il n’y a pourtant pas de quoi subir le supplice de la goutte d’eau! Sauf pour des populations autochtones qui en ont tant besoin, nous avons l’eau courante, et le fleuve tout puissant… pollué à l’extrême, avons-nous appris récemment, stupéfaits. Mais pourquoi s’attarder aux microplastiques? Il faut voir plus grand n’est-ce pas? Ou tabletter les rapports une fois que le mal a ravagé nos espaces. Les chantres de Laurentia poursuivent leur propagande dégueulasse. Une poignée d’étudiant.e.s ne suffiront pas à anéantir l’épouvantable GNL. Voilà que la cimenterie de Port-Daniel appartient à des intérêts brésiliens, pays dictatorial par excellence, destructeur des poumons de la planète et des droits humains. Mais réjouissons-nous, les quelques travailleur.se.s conserveront leurs emplois! Partout au Québec, nous subissons le chantage économique, nous nous soumettons à la compromission comme nous obéissions jadis aux litanies de l’Église. Lavage de cerveau ou exode de la pensée critique : peuple à genou, le nouvel ordre mondial nous bénit au front!  Un décompte en marteau-piqueur?</p>
<p>En cette période de temps des fêtes sans fête, il n’y a pas que le museau du renne qui clignote. C’est le voyant d’urgence de toute une espèce. Je ne vise pas les centaines de cervidés ou d’humain.e.s victimes de la banale banlieusardisation du petit monde. Je vise les caribous des bois : ces bêtes sacrées, à la fine pointe de l’évolution animale, entièrement adaptées et solidaires à leur environnement, au point de s’y confondre dans une quintessence de beauté, de drame et de silence;  au point de disparaître dans l’avilissement de leur univers. Que nous reste-t-il? Un décompte en battements de cœur.</p>
<p>Je vous entends me dire : « Ça suffit la poète! Tu ne règleras rien du tout avec ta prose anxieuse! Mêle-toi de tes affaires! » Or, en ce qui me concerne, c’est du pareil au même. En culture, la liberté et l’initiative artistique qui partageaient déjà leur domaine avec une bureaucratie de plus en plus directive se voient définitivement gentrifiées par la technologie. Les structures et les hiérarchies sont priorisées, et ce, au détriment d’une écologie propice à un sain développement du milieu. L’autogestion, revendiquée et organisée depuis quelques décennies, est gangrénée par l’ingérence et la précarité. Les valeurs sont hantées par des idéologies de bonnes consciences qui, plutôt que de parer aux manquements systémiques, exacerbent les contradictions et paralysent les réalisations. Un décompte en déconfitures.</p>
<p>Je suis la poète empanachée. Je rêve d’expressions critiques, senties et rassembleuses, de mutualisme et de justice. Or, je me sens menacée par l’industrie culturelle. Et l’empire de l’humour m’attriste. Mon souhait pour la nouvelle année est de concevoir une œuvre dont l’objet dépasse les ambitions individuelles, les restrictions administratives et les dictats économiques; une œuvre qui, au-delà de sa propre « discipline », travaille à un mieux-être collectif en cherchant à se dépasser elle-même. Désœuvrée, endeuillée, je le suis donc! Désenchantée, non! En ces temps sombres, l’historien de l’art Didi-Huberman nous rappelle, selon une formule de Fédida, que « le deuil met le monde en mouvement ». Il serait alors possible de renverser les valeurs et d’appliquer une jouissive inversion énergétique de notre accablement car « perdre nous soulève ». Ainsi, chaque deuil est un espace de déploiement pour nos désirs. Chaque deuil est une prière et un vœu d’avenir. Adressons-les dorénavant non pas au ciel, mais vers nos territoires et pour nous-mêmes. Réalisons-nous. Soulevons-nous. Bienvenue 2021.</p>
<p>Cet article <a href="/decompte-coq-a-lane/">Le décompte du coq-à-l’âne</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4764</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Lettre à l’Association des libraires : demande de réparation</title>
		<link>/lettre-a-lassociation-libraires-demande-de-reparation/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lettre-a-lassociation-libraires-demande-de-reparation</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 01 Dec 2020 01:29:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4752</guid>

					<description><![CDATA[<p>  Nicholas Dawson Il y a quelques années, j’ai publié au Devoir un texte sur la représentation lacunaire des personnes racisées dans le milieu littéraire québécois. Là-dedans, je donnais quelques exemples de listes, palmarès et catalogues entièrement constitués de personnes blanches. Deux des exemples venaient des publications des Libraires et de l’Association des libraires du [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/lettre-a-lassociation-libraires-demande-de-reparation/">Lettre à l’Association des libraires : demande de réparation</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3> <a href="/wp-content/uploads/2020/11/Lettre-ALQ-Nicholas-Dawson.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4754 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/11/Lettre-ALQ-Nicholas-Dawson.jpg" alt="" width="640" height="480" srcset="/wp-content/uploads/2020/11/Lettre-ALQ-Nicholas-Dawson.jpg 640w, /wp-content/uploads/2020/11/Lettre-ALQ-Nicholas-Dawson-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/11/Lettre-ALQ-Nicholas-Dawson-65x50.jpg 65w" sizes="(max-width: 640px) 100vw, 640px" /></a></h3>
<h3 style="text-align: right;">Nicholas Dawson</h3>
<p>Il y a quelques années, j’ai publié au <em>Devoir</em> un texte sur la représentation lacunaire des personnes racisées dans le milieu littéraire québécois. Là-dedans, je donnais quelques exemples de listes, palmarès et catalogues entièrement constitués de personnes blanches. Deux des exemples venaient des publications des Libraires et de l’Association des libraires du Québec. Des mois plus tard, il m’est arrivé, accompagné d’une poignée d’auteur·ices racisé·es et d’allié·es blanc·hes, de commenter certaines publications de l’Association des libraires du Québec qui répétaient ce que je juge aujourd’hui être une erreur inacceptable : des listes, des palmarès, des catalogues encore une fois complètement blancs. Souvent, on me répondait quelque chose comme « merci pour vos commentaires, la diversité est importante pour nous », sans toutefois modifier ces listes et sans offrir quoi que ce soit en réparation. Il est aussi arrivé qu’on ait colporté mes propos à mes patronnes sans même ouvrir le dialogue avec moi (cela est arrivé à d’autres qui ont formulé des critiques à l’ALQ).</p>
<p>Mais l’eau a coulé sous les ponts : depuis, j’ai vu de nets efforts de la part de cette association – qui est sans doute aussi précaire qu’elle a du pouvoir sur notre milieu – pour diversifier davantage les personnes qu’elle représente. J’étais rassuré, même si je crois encore que des changements profonds et structurels devraient être apportés à ce type d’organisation pour faire preuve d’un véritable engagement antiraciste, engagement qui permettrait de rendre le milieu littéraire québécois plus viable pour les personnes marginalisées. Parce que c’est de ça dont il est question : un lieu viable, sécuritaire. J’y reviendrai.</p>
<p>L’eau avait coulé sous les ponts : les listes, les palmarès et les catalogues se diversifiaient, ainsi que les jurys de certains prix, puis les prescriptions littéraires devenaient de moins en moins homogènes, entre autres grâce aux auteur·ices racisé·es invité·es. J’ai fait partie de ces auteur·ices. À deux reprises, pendant la pandémie, j’ai été invité à partager mes prescriptions littéraires. C’est un privilège extraordinaire, non seulement parce que je prenais la parole en public, mais aussi parce que je détenais le pouvoir de faire la promotion de 20 ouvrages. C’est avec engagement, donc, que j’ai établi ma propre contrainte : une grande majorité de personnes marginalisées, surtout des personnes racisées. C’était un exercice amusant, et beaucoup plus facile qu’on le pense, un exercice auquel un très grand nombre de collègues se sont prêté·es dans leurs propres prescriptions. Pas de vertu dans tout ça, juste de l’engagement. Surtout, j’étais heureux que l’ALQ reconnaisse en m’invitant (deux fois plutôt qu’une) que ce type d’engagement vaut la peine d’être souligné, exhibé, partagé avec le plus grand nombre. J’ai pris ça comme une façon pour l’ALQ de se rallier à mes revendications, de se ranger du côté de l’ouverture, de l’écoute et de l’apprentissage. J’ai pris donc la job au sérieux, pensant sincèrement, peut-être naïvement, que ce lieu qu’on construisait au quotidien avec les prescriptions littéraires était viable, sécuritaire. Émancipateur, même. Je trouvais cela émouvant, particulièrement parce que nous étions (nous sommes encore) en pleine pandémie, dans une interminable période où les safe-spaces se font rares.</p>
<p>Et les événements passés nous ont également rappelé que les safe-spaces dans le milieu littéraire sont effectivement rares. Toutes les maisons d’éditions québécoises ont eu à faire un examen de conscience parce qu’elles ont contribué de près ou de loin à célébrer des personnes abusives, violentes ou dominantes. Les librairies ont dû se questionner afin de savoir comment, à l’avenir, elles pourraient éviter de reconduire ces violences. Les revues ont dû changer leurs méthodes pour cesser de faire la promotion de personnes et d’organisations abusives. Des enseignant·es ont également dû réévaluer les limites de leur liberté académique et la dimension profondément violente des mots et des œuvres qu’iels utilisent dans leurs cours. Je suis écrivain. Je suis aussi directeur littéraire, membre du comité de rédaction d’une revue, étudiant au doctorat et, parfois, enseignant. Ces crises m’ont touché, m’ont engagé sur tous les plans.</p>
<p>Notre milieu est rempli de relations toxiques et de personnes qui symbolisent toutes sortes de violences. Cet été, je croyais que l’ALQ avait grandi, appris, et qu’elle était devenue un de ces rares espaces viables dans notre milieu difficile.</p>
<p>Mais l’ALQ a invité François Legault. L’ALQ a non seulement offert une visibilité importante à François Legault, mais elle l’a fait dans cet espace que plusieurs d’entre nous, personnes de gauche, femmes, personnes autochtones, personnes racisées, avons été heureux·ses d’habiter, soit en suggérant nos propres prescriptions, soit en étant nommé·es parmi les prescriptions de nos collègues. L’ALQ n’a pas seulement invité notre premier ministre, elle a invité un homme qui refuse de faire le tout premier pas nécessaire au démantèlement du racisme dans notre société, soit de reconnaitre l’existence du racisme systémique. Un homme qui croit qu’un policier connu pour avoir été à la tête de la répression pendant la crise étudiante de 2012 – dans laquelle plusieurs d’entre nous, auteur·ices invité·es aux prescriptions littéraires, avons milité – est la personne adéquate pour traiter des affaires autochtones, alors que les personnes autochtones, particulièrement les femmes, meurent encore dans des conditions atroces à cause du racisme des employé·es de l’État. Un homme qui a sans raison sacrifié le milieu culturel et artistique pour que les grands magasins et les centres commerciaux puissent continuer à rouler. Un homme qui fait des choix idéologiques sans tenir compte de la santé mentale de la population. Un homme qui croit que la santé mentale doit être abordée uniquement après qu’un jeune ait tué des gens dans la rue à coups de katana, et pas quand on ferme les musées, les bibliothèques, les théâtres, les centres d’artistes, les cafés, les bars, les restaurants et les galeries d’art. Bref, un homme qui est connu pour ses mesures politiques qui contreviennent, du moins c’est ce que je pensais, aux valeurs mêmes d’une organisation comme l’ALQ. Tout ça parce que François Legault « lit beaucoup ».</p>
<p>François Legault lit ce qui lui tombe sous la main, ce qu’il désire, et c’est tant mieux. Mais quand il choisit 10 livres à promouvoir auprès du milieu littéraire, après que d’autres l’aient fait avant lui (des gens comme Chloé Savoie-Bernard, Mélikah Abdelmoumen, Lorrie Jean-Louis, Martine Delvaux, Olivia Tapiero, Kevin Lambert, Ekahna Talbi, Sandrine Bourget-Lapointe, Denise Desautels, Yara El-Ghadban, Gabrielle Boulianne-Tremblay, Mathieu Leroux, Marie-Célie Agnant, Fanie Demeule, Gabriella Kinté, Mado Lamothe, Emmelie Prophète, Pierre Samson, Mathieu Lauzon-Dicso, Myriam Femhu, Nicholas Giguère, Marika B. Drapeau et Rima Elkouri); quand notre premier ministre choisit 10 livres, il nous suggère entre autres un livre de Denise Bombardier et un livre de Mathieu Bock-Côté, deux autres personnes connues pour avoir tenu des propos racistes, antiféministes, transphobes et homophobes. Et après ça on essaie de nous convaincre que ces choix ne sont pas politiques. Inviter un premier ministre, peu importe ses idéologies, c’est un choix politique – dans le cas de cette vidéo spécifique, monsieur Legault n’a d’ailleurs pas manqué de s’appuyer sur le livre de Bock-Côté pour tenir des propos absolument politiques, au diapason avec l’idéologie de son propre parti. La conséquence de ce choix : les prescriptions littéraires ne sont plus cet espace viable et sécuritaire qu’il était devenu. Il est, en une vidéo, devenu ce lieu, comme tant d’autres, où se répètent les violences, les oppressions. Où on nous rappelle que le racisme, le sexisme et la queerphobie ont encore une place prédominante même dans les espaces qu’on essaie, à nos corps défendants, de rendre un peu plus émancipateurs.</p>
<p>Nous sommes plusieurs de la communauté littéraire à avoir demandé à l’ALQ d’abord des explications, puis carrément des excuses. Pas seulement pour avoir donné une telle tribune à cet homme aux idéologies nocives pour notre milieu; pas seulement pour avoir laissé cet homme faire la promotion d’ouvrages problématiques; pas seulement pour avoir gâché ce safe-space que nous aimions; pas seulement pour avoir modéré (c’est-à-dire censuré, car cette fois, c’était bien l’ALQ les véritables censeurs) certains commentaires sous la vidéo de François Legault, des commentaires politiques, critiques de ses choix à lui et du choix premier de l’ALQ; pas seulement pour avoir carrément jeté de l’huile sur le feu en supprimant la liste des suggestion du premier ministre et en se déresponsabilisant de toute opinion politique partagée dans la vidéo. Nous désirons des excuses surtout pour cette sensation d’avoir été floué·es, utilisé·es, instrumentalisé·es, d’avoir malgré nous avoir été manipulé·es pour que l’ALQ gagne un certain capital symbolique l’autorisant, par la suite, à baisser sa garde et trahir ce que nous avions considéré comme un engagement (ceci est clairement notre erreur, le signe de notre bonne volonté, et peut-être alors avons-nous quelque chose de bien cynique à apprendre de cette profonde déception). Je me joins donc à mes collègues qui ont osé, avant moi, se commettre courageusement en demandant des excuses à cette association qui, avec le pouvoir qu’elle détient, n’est pas à ses premiers événements problématiques : à vouloir tout dépolitiser, l’association s’est trouvée plus d’une fois, et peut-être sans le vouloir, dans une situation pour le moins blessante.</p>
<p>En espérant que cette lettre soit lue comme une main tendue. Ce que je vous demande, c’est de la réparation.</p>
<p>Nicholas Dawson</p>
<p>Cet article <a href="/lettre-a-lassociation-libraires-demande-de-reparation/">Lettre à l’Association des libraires : demande de réparation</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4752</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Liebig34 &#8211; The future is queer</title>
		<link>/liebig34-the-future-is-queer/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=liebig34-the-future-is-queer</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 30 Oct 2020 02:51:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4740</guid>

					<description><![CDATA[<p>SARA MINELLI Collage et photos: Kaveh Ghoreishi &#160; Le vendredi 9 octobre 2020, l&#8217;une des plus célèbres maisons occupées de Berlin, la Liebig34, a été évacuée par la police et remise à son propriétaire Padovicz, homme d’affaires à la tête d’un empire immobilier. Une cinquantaine de personnes qui y vivaient ont été expulsées. C’est la fin [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/liebig34-the-future-is-queer/">Liebig34 &#8211; The future is queer</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Collage-K..jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4732 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Collage-K..jpg" alt="" width="1244" height="1280" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Collage-K..jpg 1244w, /wp-content/uploads/2020/10/Collage-K.-292x300.jpg 292w, /wp-content/uploads/2020/10/Collage-K.-768x790.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Collage-K.-995x1024.jpg 995w" sizes="(max-width: 1244px) 100vw, 1244px" /></a></p>
<h2 style="text-align: right;">SARA MINELLI</h2>
<p>Collage et photos: Kaveh Ghoreishi</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Le vendredi 9 octobre 2020, l&rsquo;une des plus célèbres maisons occupées de Berlin, la Liebig34, a été évacuée par la police et remise à son propriétaire Padovicz, homme d’affaires à la tête d’un empire immobilier. Une cinquantaine de personnes qui y vivaient ont été expulsées. C’est la fin de trente ans d’un projet collectif anarchiste, queer et féministe. Mais la lutte continue.</p>
<p>***</p>
<p>Quand on remonte la Liebigstrasse, dans l’ancien Berlin-Est – aujourd’hui un quartier bien aimé par les familles de la classe moyenne et les touristes –,  on tombe, à l’angle de la rue, sur un bâtiment coloré. Les fenêtres manquent toutes et il est entouré par des hautes barrières. À l’intérieur, des personnes avec des gilets orange jettent des objets par la porte ou par les trous des fenêtres sur un tas de détritus. À bien y regarder, il s’agit de meubles, lits, matelas, couvertures, bibliothèques, tables, chaises. La vie qui avait animé l’immeuble pendant trente ans est jetée ainsi dehors, transformée en objets froids et cassés. Sous les barrières s’alignent des bougies, entre les fils de fers, des fleurs et, sur des petits papiers, des messages de solidarité.</p>
<p>Le vendredi 9 octobre 2020, l&rsquo;une des plus célèbres maisons occupées de Berlin a été évacuée et confisquée sur l’ordre du gouvernement local relativement à gauche, une coalition du parti socialiste (SPD), du parti de la gauche (die Linke) et des verts (Grüne Partei). Le tribunal avait décidé que l’usage de l’immeuble revenait à son propriétaire, un homme d’affaires, Gijora Padovicz, qui possède plus de cent bâtiments seulement dans le quartier de Friedrichshain (Berlin-Est)<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. Il est connu pour avoir bâti son empire immobilier depuis les années 1990 par le rachat d’édifices, qu’il oblige petit à petit les habitant.e.s à quitter, pour pouvoir les rénover et les louer plus cher, afin d’en tirer de plus grands profits<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>. Il est l’un des agents de cette gentrification qui est en train de transformer Berlin à grande vitesse.</p>
<p><em>Liebig34 – histoires de squat </em></p>
<p>Liebig34 était l&rsquo;un des squats les plus anciens et les plus stables à Berlin et dans toute l&rsquo;Allemagne. Le collectif s’autoqualifie d’anarchiste, queer et féministe. Le lieu est également un symbole pour les mouvements militants de gauche. Comme l’écrivent les habitantes* du projet collectif, dans un communiqué de presse publié quelques jours avant l’évacuation :</p>
<p>« La Liebig34 est le symbole de la ville « d’en bas », symbole de solidarité et de liberté, il s&rsquo;agit de vie commune, de vie queer, de luttes féministes. La Liebig fait partie de l’histoire de Berlin, de l&rsquo;histoire féministe de cette ville, de l&rsquo;histoire des squats. Ses murs racontent 30 ans de créativité, de non-conformité et de solidarité<a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>. »</p>
<p>Le nom de la Liebig34, également appelée L34, est dérivé de l&rsquo;adresse de l’édifice, qui est situé à l&rsquo;intersection de la Liebigstraße et de la Rigaerstraße, sur celle qu’on appelle dans le quartier la « Dorfplatz », la place du village. C’est en effet un lieu de convivialité, où l’on se rencontrait pour boire une bière ou écouter de la musique, pour des rassemblements politiques, pour préparer une manifestation. Non loin du grand axe de l’ancienne capitale de République démocratique allemande (RDA) Berlin-Est, la Frankfurter (ex-Stalin) Allee, la Rigaerstraße est un lieu où de nombreux projets collectifs sont encore actifs, bien que toujours plus menacés par la gentrification du quartier.</p>
<p>L’histoire de la Liebig34 est le récit de projets collectifs et de créativité politique, mais elle accompagne aussi celle d’une ville mise sous pression par les investissements immobiliers, extrêmement lucratifs, en dépit de quoi, tout au long des années, on a construit une ambiance de voisinage et animé la vie du quartier.</p>
<p>Comme beaucoup d’autres immeubles dans la ville, celui de la Liebig34 a d&rsquo;abord été squatté en 1990, l&rsquo;été suivant la chute du mur de Berlin, lorsque de nombreux édifices sont restés vides, à cause des mouvements de gens et de capitaux provoqués par la fin de la RDA. En 1999, le squat Liebig34 s&rsquo;est ensuite transformé en un espace réservé aux femmes et aux lesbiennes. Au fil des années, le collectif est devenu plus inclusif envers les personnes non binaires et trans<a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>. Lieu de refuge pour toute personne victime de la violence patriarcale, cherchant à vivre en dehors des normes imposées par la société capitaliste, ayant besoin d’un toit, Liebig34 était aussi un lieu d’organisation et de débat. Liebig34 et les autres squats similaires à Berlin sont relativement germano-européens, bien que la ville soit désormais très internationale. Mais la politique défendue est ouverte sur les mouvements internationaux progressistes. Liebig34 a par exemple organisé de nombreux événements pour soutenir la révolution des femmes au Rojava.</p>
<p>Il y a plus de dix ans, lors de la crise économique, l’immeuble a été vendu par ses anciens propriétaires à Padovicz. Les habitantes* ont essayé de racheter la maison, mais Padovicz n’a pas voulu discuter. Lorsqu’en 2018 le contrat d’habitation a pris fin, et que les habitantes* ont refusé de partir, il n’a pas attendu dix jours pour commencer une poursuite judiciaire afin d’obtenir l’évacuation. Ce même entrepreneur loue un de ses immeubles sur le Kurfürstendamm au parti AFD (Alternative für Deutschland – extrême droite)<a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a>.</p>
<p>Dans les médias, l’autorisation de l’évacuation de la Liebig34 a été souvent justifiée par la nécessité de faire respecter l&rsquo;État de droit. Depuis 2015, toute la Rigaerstrasse a été déclarée « zone dangereuse » (Gefahrengebiet)<a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a>, ce qui a permis d’attribuer plus de droits à la police pour fouiller et contrôler les personnes du quartier. Les militant.e.s des projets collectifs, qui sont nombreux sur la Rigaerstrasse, sont constamment qualifié.e.s d’« extrémistes de gauche », afin de les mettre sur le même plan que la droite extrême et de justifier la violence policière. En réalité, le procès qui a donné raison au propriétaire montre encore une fois que la justice n’est pas égale pour tout le monde, mais dépend d’intérêts économiques et politiques. Il a montré aussi que, Berlin attirant de plus en plus de capitaux, le marché immobilier est en train de changer le visage de la ville. Cette même année, d’autres endroits collectifs comme les bars Syndikat et Meuterei, le centre de jeunesse autogéré Potse-Drugstore, la maison occupée Rigaer 94, voisine de Liebig34, le groupe de roulottes (Wagengruppe) DieselA et le Köpi, squat hébergeant de nombreux concerts, parmi d’autres, ont été évacués ou sont menacés d’expulsion et font l’objet de raids policiers<a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a>.</p>
<p>Dans le quartier autour de la Rigaerstrasse, les maisons occupées s’alternent désormais avec les bâtiments rénovés ou des complexes résidentiels nouvellement construits. Le voisinage n’est pas sans tension, les mouvements autonomes regardant d’un mauvais œil la gentrification du quartier, les gens récemment arrivés se plaignant de la musique à trop haut volume. Pour certain.e.s, ce sera sûrement un soulagement de savoir que le repère d’anarchistes et féministes queer sera probablement remplacé par un nouvel immeuble résidentiel. Mais pour beaucoup de voisines et voisins, c’est un appauvrissement du voisinage. Elles et ils considèrent la fin de ces squats, qui ont eu un rôle déterminant de socialisation dans le quartier, comme une sorte d’occupation capitaliste. De nombreuses banderoles de solidarité pendent aux fenêtres du quartier.</p>
<p><em>« One struggle &#8211; one fight »</em></p>
<p>Pour l’évacuation ont été mobilisés 1 500 policiers de huit états allemands, des unités spéciales formées spécifiquement pour de tels cas (SEK – Spezialeinsatzkommando). La police était stationnée à l’intersection entre les rues Liebigstrasse et Rigaerstrasse pendant environ une semaine pour préparer l&rsquo;occupation et l’évacuation du bâtiment. Des rues afférentes ont été bloquées quelques jours avant l’intervention. Les résidents du quartier ne pouvaient passer les barrières qu’après avoir présenté leur carte d&rsquo;identité ou un document valable indiquant leur adresse. Le 9 octobre, l’école primaire voisine de Liebig34 est restée fermée toute la journée, ainsi que plusieurs écoles maternelles<a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> et les magasins de la rue.</p>
<p>Malgré le déploiement massif d’agents de sécurité, plus d’un millier de manifestant.e.s se sont rassemblé.e.s près du bâtiment pour protester contre l&rsquo;occupation policière<a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a>. La Covid et la grève du métro le vendredi 9 octobre n’ont pas empêché une résistance organisée, internationale, solidaire. Pendant une semaine, les actions se sont succédées jour après jour, avec l’occupation d’autres immeubles vides, des manifestations, des concerts<a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a>. Le 9 octobre, plusieurs voitures ont pris feu dans différents quartiers de la ville<a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a>.</p>
<p>Le vendredi, les actions ont commencé à 3h du matin, dans le froid humide des premières heures de la journée. Deux rassemblements avaient été annoncés par les militant.e.s devant le bâtiment. Un hélicoptère survolait le quartier pendant toute la journée. Les unités spéciales s’étaient postées sur les toits des maisons voisines. Des affrontements ont eu lieu, plusieurs personnes ont été arrêtées. Si face au grand nombre de policiers et policières armé.e.s, les protestations n’ont pas pu arrêter l’évacuation, l’expulsion a été retardée et a duré 12 heures. On ne partira pas en silence, avaient annoncé les habitantes* de la maison.</p>
<p>Vers 9 heures du matin, la police est entrée dans le bâtiment par la fenêtre du premier étage, la porte ne se laissant pas ouvrir. La maison avait été barricadée, afin de rendre l’entrée des forces spéciales plus difficile. Une à une, les habitantes* ont été forcées par la police à sortir. Cinquante-sept personnes ont été ainsi évacuées. Cinquante-sept personnes qui se retrouvent sans toit, en pleine pandémie. À chaque fois qu’une personne était ainsi emmenée par la police par la fenêtre du premier étage, les applaudissements retentissaient dans la rue.</p>
<p>Le 9 octobre au soir, une grande manifestation a eu lieu dans le centre de Berlin, au parc Monbijou. Malgré la pluie, presque 2000 personnes se sont rassemblées pour manifester leur solidarité avec Liebig34 et protester contre toutes les expulsions. Une trentaine de personnes ont été arrêtées par la police<a href="#_ftn12" name="_ftnref12">[12]</a>.</p>
<p><em>The future is queer</em></p>
<p>En 1990, le quartier avait connu une autre évacuation, bien plus violente, de plusieurs maisons occupées dans la Mainzerstraße, quelques rues plus loin de la Rigaerstrasse. La brutalité de la police le jour de l’expulsion est restée dans la mémoire du quartier. La même année, la Liebig34 était fondée. L’histoire des squats de Friedrichshain ne s’arrêtait pas. De la même manière, ce qui est bien une défaite des lieux collectifs par rapport à la gentrification rampante, n’est pas le point d’arrêt de la lutte pour la « vie libre ». La grande solidarité internationale qui a été manifestée pour le projet, la présence même d’un si grand nombre de personnes qui sont venues chanter et applaudir en soutien aux habitantes*, démontre que le mouvement ne peut être « expulsé ». <em>You can’t evict a movement!</em> est un des slogans qui a été souvent répété pendant les derniers jours de la Liebig34. Sur un des murs de la maison, parmi les nombreux graffitis qui rendent le bâtiment si coloré et plein de vie, il y avait aussi celui-ci : <em>The future is queer</em>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> https://www.jungewelt.de/artikel/387809.immobilienspekulation-gesch%C3%A4ftspraktiken-padoviczs-entmietung-leerstand-und-ein-spottpreis-f%C3%BCr-die-liebig-34.html</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> <a href="https://www.neues-deutschland.de/artikel/1143242.padovicz-die-stadt-ist-seine-beute.html">https://www.neues-deutschland.de/artikel/1143242.padovicz-die-stadt-ist-seine-beute.html</a>. Voir aussi la carte de l’empire Padovicz sur le site: <a href="https://padowatch.noblogs.org/">https://padowatch.noblogs.org/</a>.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> http://liebig34.blogsport.de/</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> https://en.squat.net/2020/09/25/berlin-interview-with-liebig34-as-it-resists-eviction/#more-23176.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> https://www.jungewelt.de/artikel/387809.immobilienspekulation-gesch%C3%A4ftspraktiken-padoviczs-entmietung-leerstand-und-ein-spottpreis-f%C3%BCr-die-liebig-34.html</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> https://taz.de/Gefahrengebiet-Rigaer-Strasse-Berlin/!5260467/</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> http://berlin.zwangsraeumungverhindern.org/aktuelle-zwangsraeumungen/</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> https://taz.de/Raeumung-der-Liebig-34/!5713181/</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> https://www.neues-deutschland.de/artikel/1142889.liebig-liebig-ist-geschichte.html</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> <a href="https://attaque.noblogs.org/post/2020/10/17/berlin-allemagne-defendons-liebig34-une-chronologie-de-la-semaine-de-lexpulsion/">https://attaque.noblogs.org/post/2020/10/17/berlin-allemagne-defendons-liebig34-une-chronologie-de-la-semaine-de-lexpulsion/</a></p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> https://de.indymedia.org/node/109450</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">[12]</a> https://taz.de/Demonstration-fuer-Liebig34/!5719283/</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4733" style="width: 6026px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/L34_1.jpeg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4733" class="wp-image-4733 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/L34_1.jpeg" alt="" width="6016" height="4000" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/L34_1.jpeg 6016w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_1-300x199.jpeg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_1-768x511.jpeg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_1-1024x681.jpeg 1024w" sizes="(max-width: 6016px) 100vw, 6016px" /></a><p id="caption-attachment-4733" class="wp-caption-text">La Liebig34</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4734" style="width: 6026px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/L34_2.jpeg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4734" class="wp-image-4734 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/L34_2.jpeg" alt="" width="6016" height="4000" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/L34_2.jpeg 6016w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_2-300x199.jpeg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_2-768x511.jpeg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_2-1024x681.jpeg 1024w" sizes="(max-width: 6016px) 100vw, 6016px" /></a><p id="caption-attachment-4734" class="wp-caption-text">La Liebig34</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4735" style="width: 1290px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/L34_3.jpg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4735" class="wp-image-4735 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/L34_3.jpg" alt="" width="1280" height="851" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/L34_3.jpg 1280w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_3-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_3-768x511.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/L34_3-1024x681.jpg 1024w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></a><p id="caption-attachment-4735" class="wp-caption-text">La Liebig34</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4730" style="width: 1286px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation.jpg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4730" class="wp-image-4730 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation.jpg" alt="" width="1276" height="956" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation.jpg 1276w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation-300x225.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation-768x575.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation-1024x767.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation-65x50.jpg 65w" sizes="(max-width: 1276px) 100vw, 1276px" /></a><p id="caption-attachment-4730" class="wp-caption-text">Après l&rsquo;évacuation</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4731" style="width: 966px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation1.jpg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4731" class="wp-image-4731 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation1.jpg" alt="" width="956" height="1276" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation1.jpg 956w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation1-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation1-768x1025.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Après-lévacuation1-767x1024.jpg 767w" sizes="(max-width: 956px) 100vw, 956px" /></a><p id="caption-attachment-4731" class="wp-caption-text">Après l&rsquo;évacuation</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4736" style="width: 6026px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Police.jpeg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4736" class="wp-image-4736 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Police.jpeg" alt="" width="6016" height="4000" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Police.jpeg 6016w, /wp-content/uploads/2020/10/Police-300x199.jpeg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Police-768x511.jpeg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Police-1024x681.jpeg 1024w" sizes="(max-width: 6016px) 100vw, 6016px" /></a><p id="caption-attachment-4736" class="wp-caption-text">Police surveillant l&rsquo;évacuation</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4737" style="width: 6026px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Protest.jpeg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4737" class="wp-image-4737 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Protest.jpeg" alt="" width="6016" height="4000" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Protest.jpeg 6016w, /wp-content/uploads/2020/10/Protest-300x199.jpeg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Protest-768x511.jpeg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Protest-1024x681.jpeg 1024w" sizes="(max-width: 6016px) 100vw, 6016px" /></a><p id="caption-attachment-4737" class="wp-caption-text">Protestation devant la Liebig34</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4739" style="width: 1290px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Solidarité1.jpg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4739" class="wp-image-4739 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Solidarité1.jpg" alt="" width="1280" height="851" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Solidarité1.jpg 1280w, /wp-content/uploads/2020/10/Solidarité1-300x199.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Solidarité1-768x511.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Solidarité1-1024x681.jpg 1024w" sizes="(max-width: 1280px) 100vw, 1280px" /></a><p id="caption-attachment-4739" class="wp-caption-text">Solidarité avec la Liebig34</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><div id="attachment_4738" style="width: 5551px" class="wp-caption alignnone"><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Solidarité.jpeg"><img decoding="async" aria-describedby="caption-attachment-4738" class="wp-image-4738 size-full" src="/wp-content/uploads/2020/10/Solidarité.jpeg" alt="" width="5541" height="3397" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Solidarité.jpeg 5541w, /wp-content/uploads/2020/10/Solidarité-300x184.jpeg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Solidarité-768x471.jpeg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Solidarité-1024x628.jpeg 1024w" sizes="(max-width: 5541px) 100vw, 5541px" /></a><p id="caption-attachment-4738" class="wp-caption-text">Solidarité avec la Liebig34</p></div></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/liebig34-the-future-is-queer/">Liebig34 &#8211; The future is queer</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4740</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Je suis celles qui pleurent</title>
		<link>/suis-celles-pleurent/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=suis-celles-pleurent</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 24 Sep 2019 01:47:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[FLECTURES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4187</guid>

					<description><![CDATA[<p>DOMINIQUE RAYMOND Sur L’école des soignantes, Martin Winckler, P.O.L., 2019. &#160; Je me souviens d’avoir vu il y a de cela quelques années, sur les tablettes d’une librairie, un livre intitulé La maladie de Sachs, signé par un certain Martin Winckler. Au même moment, je suivais un cours sur Georges Perec, j’étais plongée dans la [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/suis-celles-pleurent/">Je suis celles qui pleurent</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: right;"><a href="/wp-content/uploads/2019/09/Lécole-des-soignantes.jpg"><img decoding="async" class="wp-image-4191 size-medium alignleft" src="/wp-content/uploads/2019/09/Lécole-des-soignantes-205x300.jpg" alt="" width="205" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2019/09/Lécole-des-soignantes-205x300.jpg 205w, /wp-content/uploads/2019/09/Lécole-des-soignantes.jpg 400w" sizes="(max-width: 205px) 100vw, 205px" /></a>DOMINIQUE RAYMOND</p>
<p style="text-align: right;">Sur <em>L’école des soignantes</em>, Martin Winckler, P.O.L., 2019.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je me souviens d’avoir vu il y a de cela quelques années, sur les tablettes d’une librairie, un livre intitulé <em>La maladie de Sachs</em>, signé par un certain Martin Winckler. Au même moment, je suivais un cours sur Georges Perec, j’étais plongée dans la lecture de <em>La vie mode d’emploi</em>, dont l’un des protagonistes s’appelle Gaspard Winckler. J’ai souri, en me promettant de lire un jour du Winckler.</p>
<p>J’ai donc lu cet été du Winckler, pour le plaisir, pour tenir ma promesse, parce que je suis une fan finie de Georges Perec, parce qu’un gars qui prend pour pseudonyme le nom d’un personnage évoluant dans l’un des chefs-d’œuvre de la littérature française doit écrire des choses plutôt intéressantes (l’auteur s’appelle Marc Zaffran, un médecin de profession, né à Alger, qui a vécu en France, puis a immigré tardivement au Québec et qui enseigne à l’Université de Montréal). J’étais à mille lieues de penser au féminisme, à <em>Françoise Stéréo</em>, aux Flectures.</p>
<p>Or, j’ai lu <em>L’école des soignantes </em>et j’ai pleuré. Quand tu te retrouves en face d’une œuvre aussi féministe, aussi sincèrement féministe, qui révèle au grand jour les principes de classe et de discrimination sur lesquels s’échafaude tout le système de santé, <em>par l’entremise de la fiction</em>, tu ne peux t’empêcher de pleurer, de pleurer de rire aussi, par rapport à l’absurdité de la situation dans le monde réel. Pour une fois, ce n’est pas « un fucking male chauvinist pig qui s’approprie et déforme la parole des femmes », comme le dit si bien l’un des personnages.</p>
<p>Nous sommes en 2039, à Tourmens, en France. Hannah Mitzva, fils de deux mères, commence sa résidence au pôle Psycho du Centre hospitalier holistique de Tourmens (le <em>Chht!</em>) Au sein même de l’enceinte de l’hôpital, donc, cette école des soignantes que découvre Hannah, en même temps que la lectrice, propose un enseignement et des soins en accord avec des valeurs simples, mais fondamentales : le respect, le partage, et ce, sans rapport de force ni préjugé. L’école n’est pas fondée sur une hiérarchie classiste et sexiste : <em>exit</em> l’échelle qui met le médecin au sommet et le préposé tout en bas, ou celle qui met l’infirmière au service du médecin. Ici, chaque personne est <em>une soignante</em>, et ce, peu importe son sexe, peu importe ce qu’elle panse.</p>
<p>Sur tous les plans, les femmes constituent le point nodal de l’école des soignantes, la mesure étalon. Tous les termes désignant les membres de l’école, les soignantes et les soignées, les invitées, les mentores, etc. sont employés au féminin. Il n’existe qu’une seule référence dans la formation des soignantes : le corps des femmes, ce négligé. De tout temps, les hommes ont constitué la norme par laquelle la médecine s’est approprié le savoir sur la nature humaine, reléguant les femmes et leur hystérie à une spécialité : la gynéco. Une telle inversion de la perspective a pour effet de faire ressortir l’aberrante inégalité des sexes dans le domaine médical. Au lieu de fragmenter les soins selon les maladies d’organes, l’école les organise selon les besoins des soignées : en plus du pôle Psycho, où l’on soigne toute personne se plaignant d’un trouble émotionnel ou cognitif, on retrouve le pôle Urgences, le pôle Enfants, pour les moins de 8 ans, le pôle Aînées, pour les plus de 68 ans souffrant d’une affection liée au vieillissement, le pôle Physio et finalement le pôle Andro, pour les hommes de 8 à 68 ans. Avouez que ça fait sourire de voir ainsi les hommes circonscrits et relégués dans une catégorie…</p>
<p>Alors, <em>L’école des soignantes</em>, une utopie? Une dystopie? En littérature, l’utopie comme la dystopie décrivent des lieux qui n’existent pas. La dystopie raconte les structures d’un lieu qui fonctionne mal, où se trouvent des sociétés ultracontrôlées, où les libertés individuelles sont compromises. Motif privilégié de la science-fiction, la dystopie prolifère aux XX<sup>e</sup> et XXI<sup>e</sup> siècles : de <em>Total Recall</em> à <em>La servante écarlate</em> en passant par <em>La ferme des animaux </em>ou <em>Le</em> <em>meilleur des mondes</em>, le genre sans cesse renouvelle les atmosphères étouffantes, dénonçant d’une part les dérives réelles comme le nazisme, incarnant d’autre part les peurs qui nous habitent et qui nous hantent. Quant à l’utopie, dont le plus grand représentant reste encore aujourd’hui Thomas More (<em>Utopia</em>, 1516), elle repose plutôt sur une conception d’un monde idéal, une société juste, égalitaire. L’utopie joue sur deux tableaux, ce qui provoque un certain inconfort, voire un inconfort certain : la déprime se frotte à la réflexion. Parler d’une société qui n’existe pas, c’est une manière de parler, en creux, de la société qui existe. Forcément, les pratiques médicales décrites dans <em>L’école des soignantes</em>, qu’elles soient positives et adoptées ou négatives et ridiculisées, nous amènent à réfléchir sur les politiques et les pratiques actuelles. D’un autre côté, l’aspect déprimant de l’utopie réside justement dans le fait que c’est <em>utopique</em> : tout ce qui est décrit dans le roman de Winckler est bien trop beau pour être vrai, on ne peut que douter que cela se réalise un jour. D’ailleurs, au sein même de son univers diégétique l’école se bute à bien des difficultés, notamment financières : tout le monde n’est pas favorable à ses pratiques révolutionnaires!</p>
<p>Voilà pourquoi j’ai pleuré : j’ai ri, j’ai réfléchi, j’ai déprimé. Je me suis sentie écoutée, comprise, respectée alors que je n’ai rien dit; j’ai senti que Winckler avait écouté, compris, respecté des centaines, plutôt des milliers de femmes. Dans ce roman, l’auteur propose aussi quelques intermèdes à sa fiction, qui se présentent sous forme de liste anaphorique à la manière des <em>Je me souviens</em> de Perec (évidemment) :</p>
<p>Je suis celle qui incarne le péché originel</p>
<p>Je suis celle par qui le scandale arrive</p>
<p>Je suis celle qui provoque la brouille entre les frères ou les meilleurs amis</p>
<p>Je suis la mère coupable que son enfant soit homosexuel, schizophrène ou autiste</p>
<p>[…]</p>
<p>Je suis celles qui, de nos jours, sans cérémonie, sont lobotomisées pour leur bien</p>
<p>Je suis celles qui feraient mieux de remettre les pieds sur terre et de faire un enfant</p>
<p>Je suis celles qu’on dit incapables d’élever un enfant</p>
<p>[…]</p>
<p>Je suis celles à qui on l’avait dit et qui l’ont bien cherché</p>
<p>Je ne saurais trop vous encourager à être celles qui ont lu <em>L’école des soignantes</em>. Et de lire, comme je m’apprête à le faire, le reste de la bibliographie de Martin Winckler. Et tant qu’à y être, abonnez-vous à son compte Twitter, vous serez conquises par ce médecin qui nous veut du bien.</p>
<p>Cet article <a href="/suis-celles-pleurent/">Je suis celles qui pleurent</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4187</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Poils</title>
		<link>/poils/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=poils</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:51:16 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4183</guid>

					<description><![CDATA[<p>ANTHONY CHARBONNEAU GRENIER</p>
<p>Cet article <a href="/poils/">Poils</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4185 size-large" src="/wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-1024x1024.jpg" alt="" width="960" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-1024x1024.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-768x768.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils-100x100.jpg 100w, /wp-content/uploads/2019/09/Anthony-Charbonneau-Grenier_Poils.jpg 1417w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" /></a></p>
<h3 style="text-align: right;">ANTHONY CHARBONNEAU GRENIER</h3>
<p>Cet article <a href="/poils/">Poils</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4183</post-id>	</item>
		<item>
		<title>À quand une Gazette des femmes inclusive? La médiocre inclusion des femmes trans dans le féminisme québécois</title>
		<link>/a-gazette-femmes-inclusive-mediocre-inclusion-femmes-trans-feminisme-quebecois/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=a-gazette-femmes-inclusive-mediocre-inclusion-femmes-trans-feminisme-quebecois</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 13 Jun 2019 01:51:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3952</guid>

					<description><![CDATA[<p>FLORENCE ASHLEY Illustration: Catherine Lefrançois *NDLR : le texte de Florence Ashley aborde la question du manque de représentation des femmes trans dans le féminisme québécois en utilisant l&#8217;exemple de la Gazette des femmes. Ce texte aurait tout aussi bien pu s&#8217;appeler « À quand une Françoise Stéréo inclusive? ». Nous sommes tout à fait conscientes que notre [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/a-gazette-femmes-inclusive-mediocre-inclusion-femmes-trans-feminisme-quebecois/">À quand une Gazette des femmes inclusive? La médiocre inclusion des femmes trans dans le féminisme québécois</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><a href="/wp-content/uploads/2019/06/traces.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3954 size-full" src="/wp-content/uploads/2019/06/traces.jpg" alt="" width="1500" height="556" srcset="/wp-content/uploads/2019/06/traces.jpg 1500w, /wp-content/uploads/2019/06/traces-300x111.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/06/traces-768x285.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/06/traces-1024x380.jpg 1024w" sizes="(max-width: 1500px) 100vw, 1500px" /></a></h3>
<h3 style="text-align: right;">FLORENCE ASHLEY</h3>
<p>Illustration: Catherine Lefrançois</p>
<p><span style="color: #00ccff;">*<strong>NDLR</strong> : le texte de Florence Ashley aborde la question du manque de représentation des femmes trans dans le féminisme québécois en utilisant l&rsquo;exemple de la <em>Gazette des femmes</em>. Ce texte aurait tout aussi bien pu s&rsquo;appeler « À quand une <em>Françoise Stéréo</em> inclusive? ». Nous sommes tout à fait conscientes que notre revue souffre du même défaut et nous prenons acte de ce constat. Bonne lecture!</span></p>
<p><span style="color: #00ccff;">Le collectif Françoise Stéréo</span></p>
<p><span style="color: #00ccff;">***</span></p>
<p>Force est de constater, en suivant les publications de la <em>Gazette des femmes</em>, que l’inclusion des femmes trans n’est pas à l’agenda. Le magazine, dont l’éditeur est le Conseil du statut de la femme du Québec, une instance gouvernementale d’importance, ne semble pas s’intéresser beaucoup à la représentation des enjeux transféministes. Bien que j’en fis une note mentale il y a quelques années déjà, je n’ai jamais vraiment pris le temps d’aller plus en profondeur dans mon analyse du manque de représentation des femmes trans dans la <em>Gazette</em>.</p>
<p>Ces dernières années ont été importantes pour les personnes trans. En 2013, le Québec a adopté une loi qui, entrant en vigueur en octobre 2015, a permis aux personnes trans citoyennes de changer la mention de sexe et prénom à leur certificat de naissance sans prérequis chirurgical. En 2014, le Canada et les États-Unis ont vécu le « transgender tipping point », soit l’explosion de l’intérêt médiatique envers les enjeux trans, qui fut suivie de la transition hyper publicisée de Caitlyn Jenner.</p>
<p>Depuis 2014, les attaques sur les personnes trans s’enchaînent. Chaque année aux États-Unis est établi un record de meurtres de femmes trans, principalement noires et souvent travailleuses du sexe. L’administration Trump tente de bannir les personnes trans de l’armée et tente d’exclure celles-ci des protections antidiscrimination. Bien des États ont tenté de prohiber l’usage des toilettes aux personnes trans, de rendre légale la discrimination envers les communautés trans et de rendre illégal l’accès aux soins de transition pour les jeunes.</p>
<p>Au Canada, la situation est un peu meilleure, mais demeure difficile. L’identité et l’expression de genre, reconnues implicitement depuis 1998, ont été ajoutées explicitement comme motifs prohibés de discrimination sous la loi fédérale et québécoise en 2016 et 2017. L’accès au changement de certificat de naissance a été étendu aux jeunes en 2016, mais on attend encore que ce droit soit étendu aux personnes n’ayant pas la citoyenneté et aux personnes non binaires qui veulent un certificat de naissance reflétant leur identité de genre. Le Centre de lutte contre l’oppression des genres mène actuellement une poursuite à ce sujet. En Ontario, le gouvernement conservateur a décidé de remonter dans le temps en annulant une mise à jour des cours d’éducation sexuelle qui incluait du contenu sur les personnes trans.</p>
<p>Sur le plan médiatique, on remarque aussi une recrudescence d’articles visant les femmes trans.  L’élection démocratique de Gabrielle Bouchard, une femme trans, à la présidence de la Fédération des femmes du Québec a attiré la foudre des chroniqueuses et chroniqueurs du <em>Journal de Montréal</em>, alors que Nadia El-Mabrouk à <em>La Presse</em> s’empresse souvent de critiquer les mouvements trans de façon incendiaire. Pour tous ces articles contre les mouvements trans, peu de nos voix se font entendre : les réponses à ces articles sont rarement publiées, et aucune personne trans n’a de chronique au Québec.</p>
<p>En somme, les personnes et enjeux trans sont un sujet fertile du féminisme. Entre critiquer les attaques contre les communautés trans, mettre en lumière les enjeux que vivent les femmes trans, et rendre compte des divers développements politiques, sociaux, et culturels par rapport aux personnes trans, le contenu que la <em>Gazette des femmes</em> pourrait couvrir est presque interminable.</p>
<p>C’est donc avec peine que j’ai observé l’étendue du désintérêt éditorial de la <em>Gazette</em> pour ces enjeux. Pour mes observations, j’ai procédé à une recherche du côté des autrices, et une recherche du côté des articles. Sur ces deux plans, on remarque un grave manque de représentation trans.</p>
<p><strong>Contenu</strong></p>
<p>Le site de la <em>Gazette</em> indexe 1662 articles s’étalant sur plus de 20 ans en date du 17 mars 2019. J’ai fait une recherche des termes « transsexuel.le », « transgenre », « personne.s trans », et « femme.s trans ». Après avoir éliminé les doublons et les articles ne mentionnant pas les personnes trans, j’ai pu relever un total de 20 articles. J’ai catégorisé ces articles selon l’étendue de la discussion de personnes ou enjeux trans : moins d’une phrase complète sur des personnes ou enjeux trans, au moins une phrase complète, discussion détaillée d’enjeux ou de réalités spécifiques aux personnes trans, et mention du fait qu’une personne est trans dans un contexte où l’information n’est pas pertinente.</p>
<p>Neuf des 20 articles (45 %) contiennent moins d’une phrase complète portant sur les personnes trans. Celles-ci sont habituellement mentionnées dans l’expansion du sigle LGBT ou encore dans une liste d’identités marginalisées (<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/13965/le-roller-derby-champion-du-feminisme/">1</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/13704/8-mars-8-femmes-8-enjeux/">2</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/13243/le-militantisme-narratif/">3</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/12865/leuguelionne-une-librairie-feministe-a-montreal/">4</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/9550/le-corps-du-debat/">5</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/6511/travailleuses-lesbiennes-tranquillite-placard/">6</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/2292/travalling-sur-le-cinema-des-femmes/">7</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/6479/cuba-paradis-egalitaire/">8</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/13541/lannee-feministe-en-revue/">9</a>).</p>
<p>Huit des 20 articles (40 %) incluent au moins une phrase sur des personnes ou enjeux trans (<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/7501/le-pesant-dart-feminin/">1</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/5179/et-pourtant-elles-tournent/">2</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/4675/ras-le-bol-de-la-nostalgie-place-au-metafeminisme/">3</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/14191/lannee-feministe-en-17-categories/">4</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/14786/huit-series-feministes-dici-et-dailleurs-a-visionner-en-rafale/">5</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/12684/retrospective-2015-quatre-saisons-dactualite-feministe/">6</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/14012/m-e-n-o-p-a-u-s-e/">7</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/14513/florence-montreynaud-une-vie-feministe/">8</a>). Des huit articles, tous sauf <a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/14191/lannee-feministe-en-17-categories/">un</a> se limitent à une très brève mention d’une phrase ou deux; cet unique article mentionne deux faits, soit l’élection de Gabrielle Bouchard à la présidence de la FFQ et l’élection de Julie Lemieux comme mairesse de Saint-Rédempteur. <a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/14513/florence-montreynaud-une-vie-feministe/">Un</a> des articles mentionne les femmes trans sous un angle ouvertement transphobe.</p>
<p>Aucun des 20 articles (0 %) n’inclut une discussion détaillée de personnes ou enjeux trans.</p>
<p>Finalement, trois des 20 articles (15 %) mentionnent seulement le fait qu’une personne est trans alors que ce n’est pas pertinent à la discussion. Dans <a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/8853/jouer-a-lhomme-dans-la-police/">une discussion</a> de la crise de la masculinité, on s’efforce de nous informer que l’illustre sociologue Raewyn Connell est trans. Dans deux autres articles mentionnant le blogue sur le commerce électronique de Michelle Blanc, la rédaction ajoute une note nous informant que celle-ci est trans (<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/1301/culotte-le-feminisme-electronique/">1</a>,<a href="https://www.gazettedesfemmes.ca/1317/la-puissance-de-la-roupie/">2</a>).</p>
<p>En somme, aucun article s’intéressant de façon détaillée ou spécifique aux personnes trans malgré un éventail de plus de 1662 articles et une quantité impressionnante de contenu à couvrir sur les personnes et réalités trans.</p>
<p><strong>Autrices</strong></p>
<p>La liste d’autrices de la <em>Gazette des femmes</em> contient quelque 324 noms. Si celle-ci était représentative de la proportion de personnes trans dans la population adulte, on s’attendrait à y trouver plusieurs personnes trans; aux États-Unis, on parle <a href="http://williamsinstitute.law.ucla.edu/wp-content/uploads/How-Many-Adults-Identify-as-Transgender-in-the-United-States.pdf">d’environ</a> 0,58 % soit une personne sur 173. Dans la population active politiquement, cette proportion est fort probablement beaucoup plus grande puisque les personnes trans vivent dans des conditions très difficiles et ont un grand besoin de militer pour faire reconnaître leurs besoins.</p>
<p>Or, dans la liste consultée, je ne remarque aucune femme (ou personne) trans. Bien sûr, je ne connais pas toutes les femmes trans, mais les grands noms du féminisme et de la culture trans québécoise sont absents : Dalia Tourki, Gabrielle Bouchard, Viviane Namaste, Michelle Blanc, Alice Bédard, Gabrielle Boulianne-Tremblay, etc. Si la <em>Gazette</em> a publié les écrits d’une femme trans, celle-ci ne parlait pas d’enjeux trans et n’était pas identifiée comme telle dans l’article.</p>
<p>J’ai collé les noms unisexes ou masculins et j’ai ensuite regardé les articles pour savoir si ces personnes étaient des hommes, les excluant en cas de doute. Sur les 324 noms, j’ai pu noter la présence d’au moins 36 hommes.</p>
<p>Avec si peu de femmes trans représentées, on peut faire quelques constats amusants. Par exemple, il y a plus d’auteurs se nommant Rémy que d’autrices trans publiées dans la <em>Gazette des femmes</em>.</p>
<p>Ou encore : il y a quatre hommes prénommés Pierre de plus que de femmes trans dans toute l’histoire de la <em>Gazette</em>.</p>
<p>Ou bien : pour chaque femme trans mentionnée de nom dans la <em>Gazette des femmes</em>, plus de sept hommes ont publié un article dans celle-ci.</p>
<p>Bref, tout ça pour dire que la<em> Gazette des femmes</em>, un magazine publié par le Conseil du statut de la femme du Québec, une institution qui se veut rassembleuse et représentative des femmes de la province, ne représente pas les femmes trans. En 2019, trois ans après l’ajout explicite de l’identité et de l’expression de genre à la <em>Charte québécoise</em>, 21 ans après la reconnaissance de l’identité de genre des femmes trans par les tribunaux québécois, nos institutions féministes tardent à porter la voix et les intérêts des femmes trans et autres personnes transféminines.</p>
<p>Il est plus que temps que ça change.</p>
<p>Cet article <a href="/a-gazette-femmes-inclusive-mediocre-inclusion-femmes-trans-feminisme-quebecois/">À quand une Gazette des femmes inclusive? La médiocre inclusion des femmes trans dans le féminisme québécois</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3952</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Un autre journal de calories</title>
		<link>/un-autre-journal-de-calories/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=un-autre-journal-de-calories</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 25 Apr 2019 12:56:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[11 La nourriture]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3924</guid>

					<description><![CDATA[<p>NOÉMIE DUBÉ Illustration: Catherine Lefrançois &#160; Avertissement : Vous êtes sur le point de lire une autre histoire de boulimique à la con, vous pouvez passer tout droit si ça vous dit plus ou moins de vous farcir encore un récit de restriction. Désolée de remettre pour une millième fois sur le tapis une des [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/un-autre-journal-de-calories/">Un autre journal de calories</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><a href="/wp-content/uploads/2019/04/Bonhommes.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3855" src="/wp-content/uploads/2019/04/Bonhommes.png" alt="" width="712" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2019/04/Bonhommes.png 712w, /wp-content/uploads/2019/04/Bonhommes-223x300.png 223w" sizes="(max-width: 712px) 100vw, 712px" /></a></h3>
<h3></h3>
<h3 style="text-align: right;">NOÉMIE DUBÉ</h3>
<p>Illustration: Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em><u>Avertissement </u></em><em>: Vous êtes sur le point de lire une autre histoire de boulimique à la con, vous pouvez passer tout droit si ça vous dit plus ou moins de vous farcir encore un récit de restriction. Désolée de remettre pour une millième fois sur le tapis une des plus populaires névroses du millénaire, mais qu’est-ce qu’on peut faire quand on a mal à la nourriture?</em></p>
<p><em> </em></p>
<p><u>Jour 12</u></p>
<p>Objectif de calories pour la journée : 1480</p>
<p>6h35 :</p>
<ul>
<li>1 banane : 105</li>
<li>1 café latté : 150</li>
</ul>
<p>Total : 255</p>
<p>Je gère. J’ai même pas faim.</p>
<p>7h11 :</p>
<ul>
<li>375 ml de crème glacée vanille Coaticook : 360</li>
</ul>
<p>Total : 615</p>
<p>Un petit écart, mais ça va. Je gère. Me reste de la place en masse.</p>
<p>7h30 :</p>
<ul>
<li>1 café latté : 150</li>
<li>1 croissant : 200</li>
</ul>
<p>Total : 965</p>
<p>C’est bon, j’ai pu m’arrêter. C’est viable. J’ai juste à me retenir jusqu’à 17h.</p>
<p>11h :</p>
<ul>
<li>1 carotte : 35</li>
</ul>
<p>Total : 1000</p>
<p>Trop tôt pour souper…</p>
<p>11h05 :</p>
<ul>
<li>1 carotte : 35</li>
</ul>
<p>Total : 1035</p>
<p>Trop tôt pour souper?</p>
<p>11h15 :</p>
<ul>
<li>2 tranches de pain brun : 200</li>
<li>1 tranche de fromage cheddar : 100</li>
<li>3 tranches de dinde : 70</li>
<li>1 carotte : 35</li>
</ul>
<p>Total : 1440</p>
<p>Quarante calories pour tenir jusqu’à demain matin. Ça se peut? Bin oui. <em>No worries</em>. Capote pas. T’as juste à oublier de manger. T’es capable. Oublie.</p>
<p>11h20 :</p>
<ul>
<li>1 sac familial de <em>chips</em> Lays sel et vinaigre : 1350</li>
<li>3 petits <em>cups</em> de Reese : 210</li>
<li>1 Mars : 260</li>
<li>1 pomme : 85</li>
<li>1 carotte : 35</li>
<li>Du pain blanc : ?</li>
</ul>
<p>Trop tard. J’échoue, encore, à essayer d’arrêter d’avoir des problèmes avec mon poids. J’essaie encore de compter mes calories. J’ai recommencé à essayer de les dompter. Je voulais arrêter après avoir vu une vidéo sur YouTube sur une « nouvelle » façon de s’alimenter. C’était simple : accepte d’avoir faim, accepte de trop manger, accepte d’avoir envie de manger de la <em>scrap</em>, et accepte de prendre du poids jusqu’à ce que ton corps se régule de lui-même parce qu’il aurait compris, oui, il aurait compris le petit génie, que tu n’es plus en situation de restriction et qu’il n’a plus besoin de se pitcher sur un pot de crémage Betty Crocker ou de passer à travers un sac de Party Mix dans l’espace de quinze minutes. J’étais pleine de bonne volonté, mon cœur était léger, je pensais que mon corps suivrait, mais depuis cette vidéo, j’aspire tout. Plus qu’avant. Si la poussière avait bon goût, le plancher de mon appartement serait luisant. J’ai frappé le fond du baril quand je me suis reconnue dans Noo-Noo des <em>Télétubbies</em>. Impossible de m’arrêter, j’avais le droit de tout manger. Ma bouche et mes mains travaillaient en solo. Si mon garde-manger était plein, elles se faisaient une mission de le vider. Je mangeais jusqu’aux petites graines de faux bacon qu’on met sur les salades César. La question n’était même plus de manger. Ne pas mâcher était anormal. Pour ne pas faire une mauvaise reproduction du <em>Titanic</em> et me voir couler, impuissante, sous trois-quatre plis de bédaine, j’ai dû recommencer à compter. Et Dieu sait que compter, ça devrait juste être bon pour les calculatrices.</p>
<p>Manger, il est où le problème? Bonne question ou question stupide? Je sais pas, c’est ça, le problème. Je connais pas le problème, mais j’ai toutes les solutions pour le résoudre dans ma trousse d’Inspecteur Gadget du régime qui marche pas longtemps-longtemps. Je suis même allée jusqu’à écrire un mémoire sur le manger, pour me l’illustrer, pour essayer d’exorciser mon fantôme diététique. J’ai pondu un roman que j’ai fini par renier, comme mon problème. Je les enterre hebdomadairement avec deux-trois barres de nougats aux noisettes, gracieuseté de mon mari, qui, on s’en doute, n’a aucun problème avec la bouffe, si ce n’est que pour se souvenir qu’il lui en faut des fois. J’ai eu un contrat pour publier mon livre, aussi, mais je l’ai refusé. Deux ans de travail qui se retrouvent à mordre la poussière sur une étagère. D’écrire ça, ça me rend très mal à l’aise. Je peux pas en parler longtemps, même avec moi-même. J’arrête d’y penser quand je mâche à l’infini, les scrounch scrounch masquent bien le son de mes <em>mixed feelings</em>.</p>
<p>Faut dire que je suis un peu masochiste. Je me laisse aller à fantasmer des fois, quand je trouve un livre de la maison d’édition qui ne voudra sûrement plus jamais relire un manuscrit avec mon nom dessus. Je m’imagine où j’en serais, si j’avais été la fière auteure d’un livre qui aurait été vendu dans des librairies, où des vrais gens dépensent du vrai argent pour lire des livres faits de vrai beau papier. Je m’imagine à mon lancement. Je suis mince, évidemment, parce qu’atteindre ce but, ça voudrait dire cocher la case « perdre du poids » de la liste de mes résolutions jamais tenues. Ma petite voix <em>bitch</em>, au lieu de me traiter de grosse vache et de me dire que la seule possibilité pour moi d’être reconnue, c’est de devenir la prochaine star de <em>Ma vie à 600 livres</em>, deviendrait une douce petite biche qui me dirait : « Tu es auteure, wow, tu es une femme accomplie. J’en reviens pas d’être la voix dans la tête d’une AUTEURE. Lavez-moi les oreilles quelqu’un, j’arrive pas à croire ce que j’entends. Tu peux maintenant arrêter d’avoir des regrets et même d’avoir faim! Tu as tout. Tu n’as plus besoin de rien. Je t’aime. » Ma petite voix me dirait « je t’aime ». Mais, je me ressaisis toujours. Je m’envoie une fessée de réalité parce que ça goûte surette de ressasser des faux souvenirs. Ça goûte meilleur de manger pour ne pas penser à qui je suis, même si à la fin, tout goûte rien. Mes regrets n’ont pas un goût umami. La vérité, c’est que j’ai choisi de manière très éclairée de ne pas le publier. Comme mon corps, je n’ai pas pu aimer mon premier livre, trop difficile de le reconnaître et de le chérir. Je suis une mère-auteure indigne, mais je préfère vivre avec mon avortement littéraire que de traîner ce mioche fictif pour le reste de ma vie. Clairement, j’en suis pas remise et je prends fort probablement ça comme excuse pour m’enfiler une ribambelle de cochonneries. Mes rêves me pèsent, la balance me le fait remarquer.</p>
<p>J’ai aucune hygiène de vie. Non, c’est pas la vérité. Autant je peux me retrouver avec un TOC de l’hygiène de vie pendant deux semaines, si je suis généreuse, autant je peux sombrer dans l’accumulation excessive de mauvaises habitudes pour compenser le bien-être que je me suis vaguement souhaité. Moins manger ou trop manger. Faire trop le ménage ou ne plus rien nettoyer, même mon corps bourrelé. Aimer excessivement tout le monde comme si j’étais un prophète ou ne plus sortir du tout, convaincue que les gens voient une crotte de nez à la place de mon visage. Je finis par compter mes calories parce que je peux pas compter sur moi, mon intuition fait pas l’affaire. Ça veut rien dire, pour moi, avoir de l’intuition, je l’ai brisée, cette patente à gosse, et j’ai pas le guide de l’utilisateur pour la réparer. J’entends ceux qui me connaissent soupirer : « Eilleee làààà, reviens-eeeeeen. T’en n’as pas de problème, tu dramatises, comme tu fais tout le temps. On t’a jamais dit que c’est pas un beau look? C’est comme si t’avais les dents noires. » Oui. Ma petite voix <em>bitch</em> me le dit souvent. Je chiâle tout le temps. C’est pas une solution, le chiâlage. Je le remarque. Bien sûr, ce qu’on dit pas, c’est que ça remplit bien une bouche de se lamenter. Mais, ça change pas grand-chose. En plus de mon corps qui devient gros, ma personnalité devient laide. Y’a pas d’issue. Je compte parce que je sais pas manger. Je sais pas pourquoi j’ai un problème avec manger. Je sais pas pourquoi manger me pose problème. Je dois compter, même si je compte tout croche. Personne peut m’en vouloir, j’essaie de mieux gérer mes finances nutritives, de réduire mes dettes caloriques, pour économiser de l’espoir. On sait jamais, j’en aurai peut-être besoin un jour.</p>
<p>Total des calories de la journée : si on l’écrit pas, ça existe pas. Aujourd’hui, on va dire que ça comptait pas.</p>
<p><u>Jour 13</u></p>
<p>Objectif de calories pour la journée : 0</p>
<p>Je mange pu pendant deux jours.</p>
<p>8h15 :</p>
<ul>
<li>2 cannolis : 748</li>
<li>1 croissant aux amandes : 400</li>
<li>1 danoise au fromage : 430</li>
<li>1 café latté : 150</li>
</ul>
<p>Total : C’est pas possible.</p>
<p>Cet article <a href="/un-autre-journal-de-calories/">Un autre journal de calories</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3924</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Appel de textes &#8211; numéro 11 &#8211; La nourriture</title>
		<link>/appel-de-textes-numero-11-nourriture/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=appel-de-textes-numero-11-nourriture</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Nov 2018 16:48:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3637</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; La nourriture évoque beaucoup plus que le simple fait de nourrir son corps pour le faire fonctionner. On peut la penser en relation avec l’écologie, la politique, l’économie, l’art, l’esthétique corporelle, entre autres. Comme phénomène social, la nourriture amène son lot d’injonctions à manger équilibré, à maigrir ou à se réinventer continuellement pour épater [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-11-nourriture/">Appel de textes &#8211; numéro 11 &#8211; La nourriture</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<hr />
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125.png"><img decoding="async" class="wp-image-97 size-full alignleft" src="/wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125.png" alt="" width="125" height="125" srcset="/wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125.png 125w, /wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 125px) 100vw, 125px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>La nourriture évoque beaucoup plus que le simple fait de nourrir son corps pour le faire fonctionner. On peut la penser en relation avec l’écologie, la politique, l’économie, l’art, l’esthétique corporelle, entre autres. Comme phénomène social, la nourriture amène son lot d’injonctions à manger équilibré, à maigrir ou à se réinventer continuellement pour épater les ami.e.s et les collègues. La nourriture est aussi une source d’inégalités et d’exclusions : racisme culinaire, classisme des Marché GoodFood et autres, dévalorisation genrée des arts ménagers et de l’économie familiale&#8230; Sommes-nous moins esclaves de la cuisine au quotidien que l’étaient nos grands-mères?</p>
<p>Parlez-nous de <em>dumpster diving</em>, de frigos collectifs, de votre relation à la nourriture, de votre recette de beigne, de vos régimes keto-paléo-mayo, de zéro déchet, des lunchs de vos enfants, de véganisme, d’alimentation intuitive, de fins de mois difficiles à l’épicerie.</p>
<p>Les contributions peuvent prendre la forme de textes longs ou courts, de poèmes, d’illustrations, de BD, de vidéo, etc. Envoyez-nous vos propositions à <a href="mailto:francoisestereo@gmail.com">francoisestereo@gmail.com</a> <strong>avant le lundi 7 janvier 2019</strong>.</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-11-nourriture/">Appel de textes &#8211; numéro 11 &#8211; La nourriture</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3637</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La théorie, un échange &#8211; fin</title>
		<link>/theorie-echange-fin/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=theorie-echange-fin</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 21 Aug 2018 19:28:39 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[La théorie, un échange]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3621</guid>

					<description><![CDATA[<p>Montréal, 9 août 2018 Chère Dominique, Je ne suis pas beaucoup allée à la campagne, cet été. Ça m’a manqué, mais j’aime bien t’imaginer dans cet ailleurs pas si lointain, sur un quai. J’aime plus que tout la forêt, les animaux; les épilobes, les pissenlits et les scarabées. La nature, c’est mon sublime, c’est ce [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/theorie-echange-fin/">La théorie, un échange &#8211; fin</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3584 size-full" src="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png" alt="" width="1000" height="677" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png 1000w, /wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie-300x203.png 300w, /wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie-768x520.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p style="text-align: right;">Montréal, 9 août 2018</p>
<p>Chère Dominique,</p>
<p>Je ne suis pas beaucoup allée à la campagne, cet été. Ça m’a manqué, mais j’aime bien t’imaginer dans cet ailleurs pas si lointain, sur un quai. J’aime plus que tout la forêt, les animaux; les épilobes, les pissenlits et les scarabées. La nature, c’est mon sublime, c’est ce qui m’avale et qui me dépasse, mais je suis restée dans mon quotidien sans transcendance, à Montréal. J’ai fait mes salutations au soleil entre l’écriture de deux pages de ma thèse, dans des studios la plupart du temps, dans des parcs quand j’étais chanceuse, et non devant un lac. Il y a une semaine, j’ai réussi enfin à faire tenir mon corps en position du corbeau plus de quelques secondes et je me suis dit : tout n’est pas perdu. Je peux atteindre l’équilibre, même quelques secondes. Tomber, recommencer. Rater sa vie et la reprendre. Comme France Théoret dans <em>La théorie</em>, <em>un dimanche</em>, je passe beaucoup de temps à me raconter ma vie. Tous les jours, je tente d’être ma propre narratrice, de ne pas me laisser aller aux interférences. C’est toujours à refaire.</p>
<p>Entre le travail et le reste, des relations qui s’achèvent, cet été n’a pas été si facile. Je ne suis pas mécontente qu’il se termine. Je me suis dit souvent : « Une chance que j’ai ma thèse », qui me fait écrire à partir de Nicole Brossard, Gail Scott, Louise Dupré, Louky Bersianik, Louise Cotnoir, France Théoret. Le travail me sauve, le travail m’a toujours sauvée. Un espace où je ne peux compter que sur moi; une responsabilité étourdissante, enivrante aussi. Un espace qui m’appartient, où je dois créer. C’est à cette <em>création </em>à laquelle j’ai envie de revenir en dernier lieu, dans cette dernière lettre avec toi; je me reconnais dans ce désir d’inventer cette conscience féministe qui est au cœur de <em>La théorie, un dimanche</em>. Cette conscience qui, pour reprendre les mots de Nicole Brossard, « exige […] un mouvement continu vers de l’inconnu<em>e</em>. Elle nous lie créative à l’<em>essentielle</em>, nous engage, comme en écriture, à être sans répit devant la nécessité intérieure qui nous incite à exorciser les cauchemars ». Regarder ses cauchemars en face; ne pas détourner la tête. Prendre la laideur à bras-le-corps.</p>
<p>Je continue à croire que les femmes ne se connaissent pas tout à fait, voire pas du tout, que leur minorisation au sein des espaces de discours les a empêchées de se connaître, de se découvrir. Qu’il faut créer cette reconnaissance de soi. Se regarder en face, oui, et se dire, elle, c’est bien moi. Voilà l’héritage que me lèguent les femmes qui ont écrit <em>La théorie, un dimanche</em>. De toutes les sphères, c’est l’écriture qui me permet de découvrir cette « inconnu<em>e</em> » en moi. De ça, je suis fière.</p>
<p>Et tant pis si je rate, tant pis si je tombe, tant pis si je me fais mal en chemin. Tant pis s’il faut que je pleure encore longtemps. Personne n’a dit que ça allait être facile. Par là-bas le chemin a l’air beau, même s’il a l’air peu fréquenté. Peut-être nous y croiserons-nous, chère Dominique.</p>
<p>Très amicalement,</p>
<p>Chloé</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>*****</p>
<p><strong>Post-scriptum</strong></p>
<p>Il était une fois six écrivaines, occupées le dimanche à réécrire le monde sur des bases paritaires.</p>
<p>Il était une fois deux littéraires, occupées à correspondre, à échanger sur ce monde réécrit par des féministes.</p>
<p>Il était une fois une autrice, occupée, peut-être le dimanche, à préfacer ce classique féministe.</p>
<p>Il sera peut-être une fois où ces femmes seront réunies à l’occasion de la réédition de <em>La théorie, un dimanche</em> aux Éditions du remue-ménage.</p>
<p>N’est-ce pas la plus belle des histoires?</p>
<p>Merci à <em>Françoise Stéréo</em>, aux Éditions du remue-ménage, à Martine Delvaux, aux participantes et organisatrices du colloque <em>Refaire surface. Écrivaines canadiennes des années 1970</em>, à Nicole Brossard, à Gail Scott, à France Théorêt, à Louise Cotnoir, à Louise Dupré, à Louky Bersianik.</p>
<p>Merci Chloé, on se revoit bientôt sur le chemin de la conscience féministe.</p>
<p>Dominique</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/theorie-echange-fin/">La théorie, un échange &#8211; fin</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3621</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La théorie, un échange &#8211; cinquième lettre</title>
		<link>/theorie-echange-cinquieme-lettre/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=theorie-echange-cinquieme-lettre</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 15 Aug 2018 21:27:40 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[La théorie, un échange]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3618</guid>

					<description><![CDATA[<p>À la Manicouagan, autour du 13 juillet 2018 Très chère Chloé, Debout sur un des quais du lac du Chardon, j’achève ma cinquième salutation au soleil. Celui-ci se lève, je m’étends au sol 10 secondes. Shavasana. Ici, les moustiques piquent toutes les peaux et les chardons s’accrochent à nous sans discrimination. Mais hors du bois, [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/theorie-echange-cinquieme-lettre/">La théorie, un échange &#8211; cinquième lettre</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3584 size-full" src="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png" alt="" width="1000" height="677" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png 1000w, /wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie-300x203.png 300w, /wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie-768x520.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p style="text-align: right;">À la Manicouagan, autour du 13 juillet 2018</p>
<p>Très chère Chloé,</p>
<p>Debout sur un des quais du lac du Chardon, j’achève ma cinquième salutation au soleil. Celui-ci se lève, je m’étends au sol 10 secondes. <em>Shavasana</em>. Ici, les moustiques piquent toutes les peaux et les chardons s’accrochent à nous sans discrimination. Mais hors du bois, j’ai connu la différence comme une tare. Être « à part des autres » est un défaut, lire un livre est un geste impoli, prononcer correctement les mots relève d’une attitude hautaine. Quand je reviens dans la région, je manque d’air. Il a fallu trouver ma place, assumer que je suis une intello, une universitaire de première génération qui vient de Ragueneau et du rat Queneau.</p>
<p>Inspire, expire. Lentement. Allez, une sixième salutation, une pour chacune des six autrices de <em>La théorie, un dimanche</em>. Leurs mots se bousculent, ceux-là résistent à l’oubli.</p>
<p>La langue renouvelée de Brossard : « C’est sans répit danser dans des mots. » Voilà bien résumée ma vision de la littérature.</p>
<p>L’héroïne tragique de Scott : « Alors où et comment ce sujet dont l’intégralité est niée dans tous les paradigmes patriarcaux peut-il être une héroïne? » Je te parlerai de ma grand-mère.</p>
<p>La critique hérissée de Bersianik : « Mon texte te mystifie et te demeure étranger. Si tu es critique, tu butes sur une <em>terra incognita</em>. Ces larmes par exemple, tu ne les reconnais pas. » A-t-on reconnu tes larmes, Chloé, celles de tes femmes savantes ou <em>scotch tapées</em>?</p>
<p>Les larmes traduisent plusieurs sensibilités. Tu as bien saisi dans ta lettre précédente nos différences quant à leur expression.</p>
<p>L’optimisme inusuel de Dupré, son ouverture : « Cela demande aussi de sortir de nos schèmes féministes pour écouter ce que nos filles ont à vous dire. » Ces filles, ce sont les Black Feminist, les manifestantes actives ou silencieuses, les #balancetonporc, les #metoo les Pussy Riot, les Femen<em>, </em>les Françoise Stéréo<em>.</em></p>
<p>C’est Kate Spade et Oksana Chatchko.</p>
<p>Les figures hypothétiques de Cotnoir : « À supposer que j’arrive à me déprendre de mes 39 ans de conditionnement mental. » J’ai eu 39 ans le 2 juillet dernier. Je questionne. Beaucoup.</p>
<p>L’identité et la mémoire de Théorêt : « La parole qui compare arrache une part de l’être. »</p>
<p>Surtout et pour toutes, la conscience féministe.</p>
<p><em>Shavasana.</em></p>
<p>À Chute-aux-Outardes, j’ai vu mon héroïne tragique. Pierrette Lebel, née en 1925, épouse de feu Lucien Raymond. Mamie. J’aime profondément cette femme qui m’a élevée. Elle est mon modèle de mère et de grand-mère aimante, présente. J’ai jardiné avec elle, cuisiné, tricoté. Elle m’a donné deux de ses <em>coats</em> en cadeau! L’un est en jean, suède et billes, brodé de fleurs, l’autre est d’hiver. Son odeur parfume maintenant ma garde-robe.</p>
<p>Cotnoir soutient que la répétition est une forme littéraire féminine chargée de sens. Elle représente bien le quotidien de ces femmes comme Mamie qui ont tout vu, tout vécu, sans avoir droit au chapitre, sans jamais être le centre, la sujette.</p>
<p>À ton tour maintenant Chloé, « dis-moi c&rsquo;qui s&rsquo;passe à Montréal / dans les rues sales et transversales » de cette « ville de pourriture », comme l’a très élégamment dit un de mes proches&#8230;</p>
<p>Bises,</p>
<p>Dominique</p>
<p>P.-S. Sur l’illustration de couverture de notre échange [merci Catherine Lefrançois, elle est superbe!], on voit une photo du quai de Godbout, un petit village situé à 56,6 km de Baie-Comeau, en allant vers Sept-Îles.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/theorie-echange-cinquieme-lettre/">La théorie, un échange &#8211; cinquième lettre</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3618</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La théorie, un échange &#8211; quatrième lettre</title>
		<link>/theorie-echange-quatrieme-lettre/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=theorie-echange-quatrieme-lettre</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Aug 2018 20:13:33 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[La théorie, un échange]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3611</guid>

					<description><![CDATA[<p>Montréal, 28 juin 2018 Chère Dominique, Tu me parles de bell hooks, de la conscience d’habiter un monde avec une certaine couleur de peau, de ce que ça fait. En contexte académique spécifiquement. Depuis la fin du baccalauréat, je suis très habituée d’être la seule personne racisée dans les évènements universitaires, mais aussi souvent dans [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/theorie-echange-quatrieme-lettre/">La théorie, un échange &#8211; quatrième lettre</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3584 size-full" src="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png" alt="" width="1000" height="677" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie.png 1000w, /wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie-300x203.png 300w, /wp-content/uploads/2018/07/Couverture-Theorie-768x520.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p style="text-align: right;">Montréal, 28 juin 2018</p>
<p>Chère Dominique,</p>
<p>Tu me parles de bell hooks, de la conscience d’habiter un monde avec une certaine couleur de peau, de ce que ça fait. En contexte académique spécifiquement. Depuis la fin du baccalauréat, je suis très habituée d’être la seule personne racisée dans les évènements universitaires, mais aussi souvent dans les évènements littéraires : lancements, lectures et <em>tutti quanti</em>. Je n’ai donc pas été surprise que ce soit le cas aussi lors de ce colloque au Nouveau-Brunswick. Je sais ma présence politique dans ces moments-là, car il est toujours politique d’être une personne minorisée. Mais je n’ai jamais souhaité être « la Noire de service », ou la personne présente à une table ronde pour respecter des quotas d’inclusion. J’ai refusé l’année passée une invitation à participer à un colloque où j’aurais dû parler de ma position « dans les marges » : bonyienne, j’ai une grosse bourse pour écrire ma thèse, j’habite dans le Plateau, je bois des lattés à cinq dollars au moins deux fois par semaine, j’ai publié deux livres, bientôt trois, je ne me sens pas dans les marges du système. Je soupire plutôt d’aise d’y avoir une place qui n’allait pas de soi. Parler de ma position marginale me paraît une insulte par rapport aux personnes qui vivent réellement dans des positions marginalisées, précaires.</p>
<p>Je ne me sens donc pas marginalisée, mais minorisée, minorisation que j’ai bien entendu intériorisée. Elle me rend sans doute paranoïaque. Quand s’est déroulée cette scène que tu évoques, où on a dit combien on regrettait l’absence de personnes racisées lors de ce colloque <em>oh so white</em>, j’ai senti, à tort ou non, les regards des gens dans la salle dériver vers moi. Ma peau faisait de moi un porte-étendard… Tout cela manquait de délicatesse et de profondeur : plutôt que de simplement <em>regretter</em> qu’il n’y ait pas eu plus de participants racisés, j’aurais souhaité que l’on s’interroge sur les causes structurelles de cette absence. Il me semble que ça aurait été plus productif. Sinon, comme tu dis, on reste dans le vœu pieux. Il faut dire que j’ai toujours voulu que l’on entende ma parole pour ce qu’elle est : celle d’une femme métisse (donc souvent vue par la société comme étant noire) <em>et </em>aussi celle d’une femme qui aime les forêts et les chats et dont la littérature est la colonne vertébrale. J’aime Jamaica Kincaid et Carole Massé, Marie Vieux-Chauvet et Hervé Guibert. J’aime les livres. Et je ne souhaiterais jamais que l’on oublie la couleur de ma peau lorsque je parle de littérature; la couleur de ma peau détermine nombre de mes réflexes, de mes réactions. Je souhaite seulement que cette couleur ne soit que l’un des facteurs multiples qui identifient là d’où je parle. C’est ce qui respecterait ma sensibilité.</p>
<p>Car tu parles de ta sensibilité… J’ai eu l’impression de sentir la tienne durant les journées que nous avons passées ensemble, quand ton beau-père est rentré à l’hôpital et que tu n’as pas caché les émotions que cette situation créait en toi. J’ai admiré ta capacité à laisser voir ta vulnérabilité, par nous, ces presque inconnus, compagnons de colloque. Si une situation pareille m’était arrivée, je ne sais pas si j’aurais eu le courage de dévoiler l’état qui m’habitait. J’aurais probablement tout ravalé. Je me dis que s’il fallait penser de façon idéale l’université, ce serait un lieu où l’émotivité pourrait transparaître. Un endroit où, oui, on peut faire rire Linda Hutcheon en lui racontant combien sa toute jeune enfant clame son envie d’un homme… Un lieu où l’émotivité pourrait être mise à profit. Une des communications que j’ai trouvé les plus intéressantes durant le colloque a été celle de Misao Dean sur l’importance de l’identification dans l’acte de lecture, ce qui parle évidemment de l’émotivité de la lectrice et du lecteur, de sa position herméneutique par rapport à l’objet qui l’intéresse. Je pense que j’aime autant la littérature féministe québécoise des années soixante-dix et quatre-vingt parce qu’elle me touche profondément. Voilà, c’est dit.</p>
<p>Ces derniers jours, je lisais <em>L’écriture, c’est les cris</em>, une série d’entretiens qu’a menée France Théoret avec Louky Bersianik à la fin des années 2000. À un moment, Louky Bersianik dit à France Théoret  qu’elle est « extrêmement sensible… comme toi [France], sûrement ». C’est à partir de cette sensibilité que Bersianik a construit son œuvre fascinante, pleine de ramifications, d’humour et de tristesses. J’aime bien penser que Bersianik, dans les dernières années de sa vie, ait aussi confié à France Théoret qu’elle pleurait vraiment beaucoup. Moi aussi, je pleure souvent beaucoup. Et j’aime aussi penser que c’est l’émotivité commune de ces deux écrivaines immenses, France Théoret et Louky Bersianik, qui leur a permis cet instant de connivence.</p>
<p>De ma sensibilité à la tienne, donc, Dominique.</p>
<p>En toute amitié,</p>
<p>Chloé</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/theorie-echange-quatrieme-lettre/">La théorie, un échange &#8211; quatrième lettre</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3611</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Sur/vivre la violence du monde</title>
		<link>/survivre-violence-monde/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=survivre-violence-monde</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 25 Jul 2018 13:36:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[FLECTURES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3595</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; DOMINIQUE HÉTU &#160; Le jeu de la musique, Stéfanie Clermont, Le Quartanier Éditeur, Collection Polygraphe, 2017, 341 p. &#160; Les ancrages de la vie ordinaire tissent les nouvelles de cette œuvre impressionnante : l’ordinaire du vivant qui donne une texture active à la mémoire endeuillée; l’ordinaire du sexisme qui marque les interactions amoureuses et entres [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/survivre-violence-monde/">Sur/vivre la violence du monde</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2018/07/Jeu-musique.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3599 size-full" src="/wp-content/uploads/2018/07/Jeu-musique.jpg" alt="" width="920" height="1476" srcset="/wp-content/uploads/2018/07/Jeu-musique.jpg 920w, /wp-content/uploads/2018/07/Jeu-musique-187x300.jpg 187w, /wp-content/uploads/2018/07/Jeu-musique-768x1232.jpg 768w, /wp-content/uploads/2018/07/Jeu-musique-638x1024.jpg 638w" sizes="(max-width: 920px) 100vw, 920px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h3 style="text-align: right;">DOMINIQUE HÉTU</h3>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>Le jeu de la musique</em>, Stéfanie Clermont, Le Quartanier Éditeur, Collection Polygraphe, 2017, 341 p.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Les ancrages de la vie ordinaire tissent les nouvelles de cette œuvre impressionnante : l’ordinaire du vivant qui donne une texture active à la mémoire endeuillée; l’ordinaire du sexisme qui marque les interactions amoureuses et entres amies, solidaires et craintives; et l’ordinaire de la pauvreté qui jonche le sol et qui fait du travail, de la jobine, une charge émotionnelle ajoutée aux angoisses matérielles.</p>
<p>Un prologue ouvre le recueil, imbriquant un lieu marquant de l’adolescence et un suicide, soulignant les affects géographiques qui contribuent au processus de deuil, au maintien d’une certaine vitalité dans l’absence et la perte : « Je ne sais pas si ce lieu existe encore. […] Je ne sais pas s’il y a eu, comme le voulait une rumeur, un développement de condos là-bas. […] Ces lieux tranquilles où vivre et mourir en paix, il n’y en a presque pas. » (14) Cet ordinaire montre – dans ces nouvelles qui reprennent ici et là les mêmes personnages et nous dévoilent petit à petit les liens qui se font et se défont au fil des expériences et du temps – comment les petits gestes comptent dans le maintien de ce qu’on appelle, en philosophie morale, « la vie bonne ». Les sujets – hommes, femmes, jeunes filles, lesbiennes, personnes transgenres, racisées, pauvres, intellectuel.le.s, ou encore activistes – se rencontrent, s’aiment, se disputent, et tentent de maintenir l’amour ou de le re/construire sous différentes formes. Ces relations intersubjectives se font écho et, dans ces différentes nouvelles aux ancrages communs, montrent que « la beauté, ça pousse n’importe où, même dans les familles tristes et résignées, même dans un monde de bouffe surgelée, de jobines au Applebee’s » (278).</p>
<p>Le féminisme qui opère dans <em>Le jeu de la musique </em>rend ainsi compte de la texture relationnelle, à la fois soignante et douloureuse, de cet amour, qu’il soit filial, amical, conjugal, éthique ou politique. Les femmes, les mères, les amies, et les sœurs tourmentées forment des réseaux solidaires, sans garantie, érigés dans la nuance réaliste qui ne glorifie pas, n’idéalise pas la misère, la souffrance, l’extase amoureuse et le couple, qui n’élève aucune situation particulière au rang de modèle normatif. Organisées en cinq sections, les nouvelles rappellent sans cesse les difficultés de concilier besoins de soi et besoins des autres : « Tu es là pour aimer, tu ne sais pas ce qu’aimer veut dire. Tu ne sais pas comment donner alors que ton corps crie et n’arrive pas à prendre soin de lui-même. » (299) Les personnages évoluent dans la négociation constante de leur appartenance intersubjective au monde, que ce soit par la mémoire ou dans le deuil, dans un milieu familial violent, dans un squat californien, dans la dépression, dans la relation amoureuse parfois difficile, coûteuse, blessante. Dans leur sensibilité ordinaire par laquelle se révèlent les expériences vécues de l’isolement, mais surtout de la relationalité, les nouvelles de Stéfanie Clermont sont porteuses d’une revendication fondamentale concernant la capacité et la nécessité du langage, du poétique, à rendre compte, sinon à valoriser des expériences vulnérables, hésitantes, blessées, injustes.</p>
<p>Ainsi, dans son féminisme social et interdisciplinaire, <em>Le jeu de la musique </em>traite habilement et parfois très subtilement des rites bien incarnés du passage à l’âge adulte, de la culpabilité trop souvent associée à la dépression et au suicide, de la difficile conciliation entre le monde de surconsommation et le devoir environnemental, de l’expérience transgenre et de la violence conjugale. À travers ces histoires, la responsabilité, la solidarité, l’écoute, et le besoin intersubjectif de reconnaissance recadrent, redirigent notre attention sur la vulnérabilité non pas comme faiblesse ou comme tare, mais comme préoccupation humaine nécessaire, comme lieu agentif du commun : « Je dis : J’ai été forte jusqu’à maintenant, non? Tu dis : Tu as été toutes sortes de choses, tu es un être humain. Ce n’est pas la réponse que je voulais entendre. Moi, je voulais entendre : Tu as été incroyablement solide. » (301)</p>
<p>Finalement, les citations en exergue de chacune des parties, empruntées à Shakespeare, Robbie Basho, Anne Sexton, Diane di Prima et Mahmoud Darwish, soulignent avec force les affects et les enjeux concrets mobilisés dans les nouvelles. Entre les incantations des sorcières de <em>Macbeth</em>, l’attente amoureuse de Basho, la colère blessée de Sexton, et la passion vulnérable et tenace de di Prima, l’écriture de Clermont se déploie parmi les émotions complexes de l’expérience relationnelle de la vie, caractérisée par un amour omniprésent, multiforme, persistant, mais à tout coup malmené par un manque d’hospitalité, de <em>care</em>, et par un certain manque, voire une carence, où l’ordinaire du quotidien, de ses coûts, de ses charges, prend tout son sens. C’est ici que la citation de Darwish, dernière présence intertextuelle du recueil, frappe fort : « Nous aussi, nous aimons la vie quand nous en avons les moyens. »</p>
<p>_______________________________________________________________________</p>
<h4 style="text-align: left;"><span style="color: #00ccff;">Flectures</span></h4>
<p style="text-align: left;"><span style="color: #00ccff;">Toute lecture portée par le projet féministe est une flecture. Seront donc déposées ici des recensions, des critiques, des analyses d’œuvres qui, explicitement ou non, déboulonnent ou reconduisent des idées reçues en matière d’égalité entre les sexes.</span></p>
<p style="text-align: left;"><span style="color: #00ccff;">Vous avez un texte à proposer ? Contactez Dominique Raymond, responsable de la rubrique, à <a href="mailto:francoisestereo@gmail.com">francoisestereo@gmail.com</a>.</span></p>
<p>Cet article <a href="/survivre-violence-monde/">Sur/vivre la violence du monde</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3595</post-id>	</item>
		<item>
		<title>D’un aria à l’autre, féminin cette fois</title>
		<link>/dun-aria-a-lautre-feminin-cette/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=dun-aria-a-lautre-feminin-cette</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 05 Apr 2018 16:06:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[FLECTURES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3562</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; DOMINIQUE RAYMOND &#160; Meb, Aria de laine, poèmes découpés dans Maria Chapdelaine, Montréal, Moult éditions, novembre 2017. &#160; &#160; L’origine Comme bon nombre d’étudiants québécois j’ai dû, un jour, prendre quelques heures de ma vie pour lire Maria Chapdelaine, l’exemplaire roman du terroir écrit par Louis Hémon et publié au Québec en 1916, plus [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/dun-aria-a-lautre-feminin-cette/">D’un aria à l’autre, féminin cette fois</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2018/04/2284362-gf.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3565 size-full" src="/wp-content/uploads/2018/04/2284362-gf.jpg" alt="" width="317" height="550" srcset="/wp-content/uploads/2018/04/2284362-gf.jpg 317w, /wp-content/uploads/2018/04/2284362-gf-173x300.jpg 173w" sizes="(max-width: 317px) 100vw, 317px" /></a></p>
<h3></h3>
<p>&nbsp;</p>
<h3></h3>
<h3 style="text-align: right;">DOMINIQUE RAYMOND</h3>
<p>&nbsp;</p>
<p>Meb, <em>Aria de laine</em>, poèmes découpés dans <em>Maria Chapdelaine</em>, Montréal, Moult éditions, novembre 2017.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>L’origine</strong></p>
<p>Comme bon nombre d’étudiants québécois j’ai dû, un jour, prendre quelques heures de ma vie pour lire <em>Maria Chapdelaine</em>, l’exemplaire roman du terroir écrit par Louis Hémon et publié au Québec en 1916, plus tard chez Fides, dans la collection du Nénuphar, qui consacre, ironiquement car Hémon est Breton, « les meilleurs auteurs canadiens ». Quel aria que le souvenir de cette lecture, un embarras, un moment pénible et malaisant : un homme décrit le destin d’une pauvre femme, protagoniste en apparence, sujet de couverture par l’intitulé mais au fond, simple objet de convoitise entre nomades et sédentaires, prétexte, en plus, à la propagande.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>On aura compris qu’à la seule vue du sous-titre de l’ouvrage de Meb (Marie-Ève Bouchard), « poèmes découpés dans <em>Maria Chapdelaine </em>», j’étais conquise. <em>Aria de laine</em> est un exutoire pour toutes celles et ceux qui ont rêvé de réduire en miettes ce classique de la littérature québécoise. Car c’est exactement ce que Meb fait, sans être motivée, toutefois, par un quelconque sentiment : « Je suis tombée par hasard sur <em>Maria Chapdelaine</em> », confie-t-elle dans le préambule. Hachurée, bariolée par le feutre rouge, l’« Œuvre » de Louis Hémon redescend de son piédestal, redevient minuscule, retourne à l’état de texte, perfectible et transgenre (!) puisque le roman se mue en fragments de poésie. Le jeu est aussi paratextuel, car Moult éditions a astucieusement détourné la maquette de la collection du Nénuphar, de sorte qu’<em>Aria de laine </em>semble faire partie de cette collection et Meb, d’une manière irrévérencieuse mais délicieuse, s’inscrit comme l’une de nos meilleures auteures canadiennes.</p>
<p><strong> </strong></p>
<p><strong>Le geste</strong></p>
<p>La violence du travail créatif de Meb vient de la désacralisation d’une œuvre mythique. Elle vient aussi de la mise en page. Tout est fait pour rendre visible la découpe opérée dans le texte d’origine : des lambeaux carrés ont été soutirés d’un exemplaire à grands coups de ciseaux ou d’exacto, des ratures rouges, sanglantes biffent le texte superflu cependant que des traces de plomb encadrent les quelques mots qui formeront les poèmes. Tout ceci nous mène au plus près du geste de la poète, qui se compare à celui des artisans de la <em>Black Poetry</em> et aux fragmentistes. La pratique comme l’esthétique du fragment est toujours violente <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. Le fragment indique une brisure, un débris, le reste d’un tout qui, tantôt ou jadis, volait en éclat; il laisse ainsi supposer un acte violent mais qui n’est pas forcément négatif ou sans espoir.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Le reste</strong></p>
<p>La littérature québécoise au tournant des années 1970-80 a fait du fragment une arme de prédilection. Les formalistes l’ont érigé en forme privilégiée du <em>texte</em>, les féministes, notamment Nicole Brossard, en ont fait une pierre d’assise de leur écriture. Il s’agit de mettre en évidence le <em>non-sujet</em>, en incorporant des bribes — des fragments — d’un réel éclipsé, d’un « chapitre effrité », des morceaux de la réalité concrète des femmes. La langue, avec ses mots et ses structures dévolus à la logique sexiste et patriarcale, s’en trouve ainsi, forcément, déconstruite et fragmentée : les phrases sont courtes, nominales et elliptiques, sans propositions relatives ou coordonnées aptes à rendre le tout cohérent et conséquent. Mais le fragment chez Brossard réside aussi dans l’interstice, le non-dit, le blanc, là où se situent l’essentiel, l’avenir, le lumineux. Les carrés découpés d’<em>Aria de laine </em>me rappellent les poèmes carrés du <em>Centre blanc </em>: fil ténu d’Ariane tissé par Pénélope.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Quant au reste, ces fragments de poésie en tant que tels, ils mettent en évidence le lyrisme du texte d’origine, pays chanté, que s’approprie la voix solo d’une aria, lyrique elle aussi :</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="padding-left: 30px;"><span style="color: #33cccc;">Je me suis dit</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> Devant l’immense</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> Hiver</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> Je ne suis pas</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> À moi</span></p>
<p style="padding-left: 30px;"><span style="color: #33cccc;">Elle répondait</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> Ignore les mots</span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Il est facile en un sens d’ignorer les mots d’<em>Aria de laine</em>, puisqu’aucun n’est de Meb, et parce que tout est dit de toute façon depuis que La Bruyère a dit que tout est dit. Au final, seuls comptent la découpe, le geste, l’assemblage, le rapaillage, la courtepointe que forment ces vingt chants.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Voir à cet égard Normand de Bellefeuille ou Maurice Blanchot.</p>
<p>Cet article <a href="/dun-aria-a-lautre-feminin-cette/">D’un aria à l’autre, féminin cette fois</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3562</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Du boudoir à la man cave. Quelques réflexions sur les lieux de l’intimité</title>
		<link>/boudoir-a-man-cave-quelques-reflexions-lieux-de-lintimite/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=boudoir-a-man-cave-quelques-reflexions-lieux-de-lintimite</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 26 Mar 2018 14:45:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3554</guid>

					<description><![CDATA[<p>LUBA MARKOVSKAIA Illustration: Nadia Morin &#160; &#160; Au moment où Virginia Woolf faisait paraître l’essai A Room of One’s Own, où elle revendiquait l’importance pour une femme d’avoir une chambre à soi pour écrire, Ernest Hemingway installait, dans le studio d’écriture situé à l’arrière de sa maison de Key West, un fauteuil de cuir provenant [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/boudoir-a-man-cave-quelques-reflexions-lieux-de-lintimite/">Du boudoir à la man cave. Quelques réflexions sur les lieux de l’intimité</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3><a href="/wp-content/uploads/2018/03/cabane.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3556" src="/wp-content/uploads/2018/03/cabane.png" alt="" width="1000" height="1440" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/cabane.png 1000w, /wp-content/uploads/2018/03/cabane-208x300.png 208w, /wp-content/uploads/2018/03/cabane-768x1106.png 768w, /wp-content/uploads/2018/03/cabane-711x1024.png 711w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h3>
<h3 style="text-align: right;">LUBA MARKOVSKAIA</h3>
<p><strong>Illustration: Nadia Morin</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Au moment où Virginia Woolf faisait paraître l’essai <em>A Room of One’s Own</em>, où elle revendiquait l’importance pour une femme d’avoir une chambre à soi pour écrire, Ernest Hemingway installait, dans le studio d’écriture situé à l’arrière de sa maison de Key West, un fauteuil de cuir provenant d’un fabricant de cigares cubains, et y accrochait ses souvenirs de chasse. Tandis que l’idée centrale de l’essai de Woolf a eu un important retentissement sur la pensée féministe, le repaire de l’écrivain américain est parfois cité comme l’ancêtre d’un phénomène culturel monté en puissance dans les dernières années, celui de la <em>man cave</em>. Ces temples de la virilité qui ont proliféré dans les sous-sols des maisons de banlieue en ce début de xxi<sup>e</sup> siècle ont de quoi intriguer l’anthropologue amatrice. Une recherche sur Pinterest suffit pour constater la popularité de ces espaces clos destinés à une fréquentation exclusivement masculine, et une émission de télé éponyme leur est même consacrée. On a écrit une multitude d’articles sur les vertus de ce refuge, « dernier bastion de la masculinité <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> », qui, selon le site de Canal Vie, est « vital » pour que l’homme puisse « marquer son territoire <a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a> ». Cette image inquiétante d’un point de vue hygiénique est néanmoins représentative de cet article, qui décrit essentiellement le mâle comme un animal qu’on essaierait tant bien que mal de domestiquer.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Le terme de <em>man cave</em> aurait été employé pour la première fois dans le livre <em>Men Are from Mars, Women Are from Venus</em> de John Gray, qui explique qu’il est primordial pour la survie d’une relation de couple que l’homme puisse se retirer dans un espace qui lui soit réservé. En 2012, le mot a intégré le <em>Merriam-Webster’s Dictionary.</em> La « caverne » permettrait aux hommes d’être réellement eux-mêmes, dans une maison autrement occupée par des velléités de décoration et d’ordre typiquement féminines. Affranchi du devoir de bien se tenir et de demeurer civilisé, l’homme peut laisser libre cours à ses plus bas instincts dans ce lieu qui lui appartient à lui seul. L’idée est héritée d’un modèle domestique qui date au moins de la révolution industrielle, comme en fait foi la division spatiale des maisons victoriennes du XIX<sup>e</sup> siècle, et qui a culminé dans les maisons de banlieue des années 1950 : l’épouse est la « Reine du foyer » et le mari, en rentrant du travail, a besoin d’un espace (souvent un bureau) où il peut fuir la marmaille et les préoccupations futiles de la fée du logis. Mais comment expliquer cette montée du phénomène depuis le début des années 2000, alors même que les rapports domestiques sont censés être devenus plus égalitaires ?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>On peut parcourir des dizaines de milliers d’exemples de cet espace sur les sites de décoration d’intérieur (23 351 sur Houzz.com), mais le décor demeure d’une frappante unité. Des tons foncés, du cuir qui rappelle les fauteuils des anciens <em>gentlemen’s clubs</em> de l’Angleterre du xix<sup>e</sup> siècle, où les hommes se rassemblaient pour fumer le cigare et discuter politique (aujourd’hui un euphémisme pour <em>strip club</em>). Un éclairage feutré avec quelques accents au néon (vieilles publicités de bière et autres enseignes rétro), une table de billard, des reliques sportives, des écrans multiples, un système de son tape-à-l’œil et parfois des figurations, bien que subtiles – nous sommes aussi chez Madame, après tout –, de fantasmes érotiques. Cet autel érigé à la masculinité caricaturale a la double particularité d’infantiliser les hommes et de célébrer leur virilité. La <em>man cave</em> est tout droit sortie d’un rêve adolescent – le sous-sol qui procure une impression d’autonomie – et est axée sur les activités récréatives : dards, jeux vidéo, etc. C’est l’ambiance de bar dans le confort de son foyer, soustrait au regard féminin.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Mais ce qui m’intéresse surtout dans la popularité croissante de ces sanctuaires de la testostérone, c’est la supposition sous-jacente que l’homme a davantage besoin de se retirer que la femme (s’il existe quelques occurrences de <em>she sheds</em> dans la culture populaire, le phénomène est très marginal et ne se compare pas à la prolifération massive de sa contrepartie masculine). L’image même de la caverne dans l’expression <em>man cave</em> renvoie à l’homme primitif et à des prédispositions sexuées qu’on suppose préhistoriques, voire biologiques. Le mythe de l’âge des cavernes est souvent invoqué pour justifier une différentiation dite « profondément ancrée » entre les sexes, que ce soit dans les ouvrages de psychologie populaire ou dans des textes carrément masculinistes. Dans un savant mélange des deux genres, Yvon Dallaire fait allègrement appel à la figure du « chasseur-guerrier » pour expliquer les rapports hommes-femmes et prétend que, contrairement aux femmes, les hommes ont appris à se taire en chassant le mammouth. Les explications « préhistoriques » ne sont jamais bien loin des justifications biologiques, comme en témoigne cette perle de Dallaire : « [C]omme notre cerveau humain ne fait pas la différence entre un danger réel (un tigre) et un danger virtuel (la tigresse qui existe en toute femme), on peut comprendre la réaction atavique de l’homme en situation stressante <a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>. » L’invocation de cet âge des cavernes dont on ne sait réellement pas grand-chose est particulièrement néfaste lorsqu’on s’en sert pour justifier quelque penchant sexué que ce soit. Il peut au contraire être utile d’examiner les origines d’un imaginaire lié à un besoin considéré comme fondamental, mais qui est bien sûr avant tout culturel.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dans les sociétés occidentales, c’est au tournant des xvii<sup>e</sup> et xviii<sup>e</sup> siècles qu’on voit pour la première fois massivement apparaître dans l’architecture d’intérieur des espaces clos, retirés (chambres, cabinets, alcôves), qui témoignent de l’émergence progressive d’un souci d’intimité au sein du foyer <a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>. Il était déjà reconnu, au moment où ces espaces fermés surgissaient pour répondre à un besoin grandissant de retraite loin des regards, que les deux sexes avaient besoin de solitude. En France, par exemple, pour les hommes, le cabinet, héritier du <em>studiolo </em>italien, « caractérise l’identité intime de son propriétaire qui revendique un droit au for intérieur <a href="#_ftn5" name="_ftnref5">[5]</a> ». C’est un lieu généralement rempli de livres « où l’on étudie, où l’on se séquestre du reste du monde et où l’on serre ce que l’on a de plus précieux <a href="#_ftn6" name="_ftnref6">[6]</a> ». Davantage associé à la sphère féminine, le boudoir permet aux femmes de se retrouver seules ou en compagnie choisie, faire leur toilette, lire et bouder, si bon leur semble. Le dictionnaire de l’Académie française décrit le boudoir, en 1835 (mais les vénérables académiciens avaient déjà l’habitude d’être cent ans en retard par rapport aux phénomènes de société) comme un « cabinet orné avec élégance à l’usage particulier de ces dames ». Dans la conception de l’époque, qui associait grosso modo la sphère masculine à l’esprit et à la raison, et la féminine, au corps et au sentiment, ces espaces étaient prévus pour que, chacun de leur côté, « Monsieur se retir[e] dans son cabinet pour vaquer à ses affaires, quand Madame ira[it] dans son boudoir pour s’adonner à des plaisirs oniriques, intellectuels, ou, plus prosaïquement, charnels <a href="#_ftn7" name="_ftnref7">[7]</a> ». Le boudoir était en effet associé de près à la luxure, d’où ses fréquentes figurations dans la scénographie de la littérature libertine de l’époque, mais ce que je retiens ici, c’est son caractère qu’on dira au siècle suivant « intime <a href="#_ftn8" name="_ftnref8">[8]</a> », c’est-à-dire qu’il s’agit d’un espace où peut se développer, loin des regards, un monde intérieur féminin. Il va sans dire que seule une classe de privilégiées avait accès à ces espaces privés et qu’une majorité de femmes demeurait tout de même sans espace clos (c’est le cas notamment des domestiques de ces mêmes maisonnées qui comportaient des lieux de retraite féminins). Reste que l’imaginaire de l’intimité n’excluait pas d’emblée l’idée d’une solitude féminine, contrairement à ce que laisse entendre le phénomène de la <em>man cave</em>.</p>
<p>En effet, celle-ci est présentée aujourd’hui comme un espace essentiel aux hommes qui servirait à réguler les relations hétérosexuelles en « redonnant » à l’homme la liberté perdue au moment de son entrée dans la vie commune, et en lui donnant l’impression de conserver un espace d’indépendance et d’autodétermination. Les femmes, elles, seraient parfaitement comblées par la présence constante des enfants et les soins à prodiguer en continu à la maisonnée. Les hommes interviewés par le sociologue Tristan Bridges, qui mène actuellement un projet de recherche sur les <em>man caves</em>, déclarent avoir besoin de cet espace, puisque le reste de la maison appartiendrait à leur épouse. Le chercheur a constaté dans ses entrevues que la raison principale invoquée pour la nécessité de se tailler un lieu secret est liée à l’interdit conjugal : « Ma femme ne me laisserait jamais faire X, Y ou Z <a href="#_ftn9" name="_ftnref9">[9]</a>. » À l’interdit féminin, qui évoque un interdit maternel, on oppose, de façon souvent ludique, comme par renversement carnavalesque <a href="#_ftn10" name="_ftnref10">[10]</a>, une interdiction d’entrer destinée aux femmes. De nombreuses affichettes sont d’ailleurs disponibles sur le marché pour orner les portes des cavernes et illustrer cette proscription. Le carnaval opère un renversement temporaire des hiérarchies et des relations de pouvoir, et cette pièce serait donc une exception à la prétendue gynocratie qui régnerait dans la maison. Or, lorsque Bridges demande aux propriétaires des <em>man caves</em> de nommer des espaces qui appartiennent exclusivement à leur épouse, ils énumèrent sans hésiter la cuisine, la salle de lavage – des pièces associées à des tâches domestiques, et non au repos ni au divertissement.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Le phénomène est donc basé sur une impression de domination féminine sur la vie domestique des hommes, impression qui s’avère erronée dès qu’on gratte la surface puisque les femmes ont en moyenne cinq heures de moins de temps libre par semaine que leur mari <a href="#_ftn11" name="_ftnref11">[11]</a>. L’idée de la nécessité d’une <em>man cave</em> vient conforter l’illusion du pouvoir de l’épouse sur le « territoire » du foyer conjugal, alors même que les zones de la maison qu’on associe à la liberté féminine sont des lieux de travail et non de loisir. Il n’est pas étonnant que ce soit aux femmes que s’adressent le plus souvent les textes qui vantent les mérites de la <em>man cave</em>, car celles-ci se doivent d’assurer l’harmonie du couple en cédant un petit coin de « leur » maison à leur partenaire. C’est le cas de l’article de Canal Vie, cité au début de ce texte, qui renforce l’idée de l’« importance » de la <em>man cave</em> pour « votre conjoint », avec des images de chasseurs-cueilleurs à l’appui :</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Il y a des millions d’années, l’homme partait à la chasse alors que la femme s’occupait des enfants à l’abri dans une caverne. Les temps ont bien évolué. La femme sort de sa caverne pour « chasser » à son tour, mais elle conserve tout de même le contrôle de la demeure. L’homme se retrouve avec de moins en moins d’espace pour exprimer sa virilité. En possédant un lieu où tout est permis, il marque son territoire et fait rejaillir sa véritable identité.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Même si on ignore le fait que dans cette métaphore, la caverne représente à la fois la maison et le fameux « lieu où tout est permis », on voit aisément que l’argument joue un rôle pernicieux, celui de suggérer que la femme régnant sur la sphère domestique, elle n’a pas besoin d’un espace désigné. Selon cet article, l’homme a besoin de cet espace pour « s’y réfugier » et « réguler ses émotions », mais il ne sait pas le faire par lui-même : « Votre conjoint ne vous dira pas : « J’ai besoin d’un lieu pour me calmer. » (Ça serait vraiment étonnant !) » Oui, votre homme est une bête qui ne sait que grogner, alors veillez sur ses besoins émotifs en lui prévoyant un petit coin bien à lui. Autre avantage, « il pourra y mettre tout ce dont [sic] vous n’avez pas envie de voir dans la maison, […] à l’abri des regards de vos amies ». On présuppose donc toute une société féminine qui viendrait juger les goûts douteux de ces messieurs (« [s]on miroir en forme de verre de bière, son jeu de fléchettes, ses modèles réduits de voiture »). L’article se termine en rappelant que « [c]ertains psychologues mentionnent même que cet endroit assure une certaine pérennité aux relations amoureuses. Il semble donc judicieux de laisser un espace à l’homme de votre vie ». C’est aussi l’argument de John Gray dans <em>Men Are from Mars, Women Are from Venus </em>: pour la survie du couple, il faut comprendre que l’homme a naturellement besoin d’un « <em>time-out</em> », tandis que la femme a besoin de rester en constante communication, dans une dynamique de don de soi en échange d’affection et d’appréciation.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>S’il est facile de se moquer des tendances déco de lointains sous-sols de banlieue ou des conseils de psychopop, il est tout aussi aisé de reprendre à son compte, sans trop le remarquer, l’idée qui se trouve derrière la popularité du phénomène de la <em>man cave</em> : celle que les femmes ont « naturellement » moins besoin d’une <em>chambre à soi </em>que les hommes. Les espaces que l’on se creuse pour y réfugier notre intimité ne sont pas banals. Ils sont le reflet d’un phénomène de société plus vaste touchant l’idée que l’on se fait collectivement du for privé. Aujourd’hui, alors qu’on parle de charge mentale, il me semble essentiel de se pencher sur ces lieux d’un point de vue culturel pour déconstruire les préjugés essentialistes qui sous-tendent leur succès fulgurant. Pour reprendre une allégorie beaucoup plus ancienne de la caverne, ne prenons pas les jeux d’ombres pour des réalités.</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> <a href="https://www.boston.com/yourlife/home/articles/2005/02/03/man_land/" target="_blank" rel="noopener">https://www.boston.com/yourlife/home/articles/2005/02/03/man_land/</a></p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> <a href="http://www.canalvie.com/couple/amour-et-relations/articles-amour-et-relations/pourquoi-le-man-cave-est-il-si-important-1.1410646" target="_blank" rel="noopener">http://www.canalvie.com/couple/amour-et-relations/articles-amour-et-relations/pourquoi-le-man-cave-est-il-si-important-1.1410646</a></p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Yvon Dallaire, <em>Cartographie d’une dispute de couple. Le secret des couples heureux</em>, France et Suisse, Jouvence, 2007, p. 60, cité dans Francis Dupuis-Déri, <em>La crise de la masculinité. Autopsie d’un mythe tenace</em>, Montréal, Éditions du remue-ménage, 2018, p. 166. Voir les pages 163 à 170 de l’ouvrage de Dupuis-Déri pour une déconstruction du mythe de l’âge des cavernes dans le discours masculiniste.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> Annik Pardailhé-Galabrun, <em>La naissance de l’intime. 3000 foyers parisiens. XVII<sup>e</sup>-XVIII<sup>e</sup> siècles</em>, Paris, PUF, 1988.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5">[5]</a> Michel Delon, <em>L’invention du boudoir</em>, Zulma, 1999, p. 22.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">[6]</a> Dictionnaire de Furetière.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7">[7]</a> <a href="http://www.brown.edu/Research/Equinoxes/journal/Issue%2011/Eqx11_Higelin-Fuste.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.brown.edu/Research/Equinoxes/journal/Issue%2011/Eqx11_Higelin-Fuste.html</a></p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">[8]</a> Le terme ne désigne encore sous l’Ancien Régime que la relation de proximité entre deux personnes, car ces catégories sont en pleine mutation.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">[9]</a> <a href="https://melmagazine.com/this-guy-studies-man-caves-for-a-living-heres-what-he-s-learned-3a6b6e652dcc" target="_blank" rel="noopener">https://melmagazine.com/this-guy-studies-man-caves-for-a-living-heres-what-he-s-learned-3a6b6e652dcc</a></p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> Mikhaïl Bakhtine, <em>François Rabelais et la culture populaire au Moyen Âge et sous la Renaissance</em>, Paris, Gallimard, 1982.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">[11]</a> <a href="http://www.pewresearch.org/fact-tank/2013/06/10/another-gender-gap-men-spend-more-time-in-leisure-activities/" target="_blank" rel="noopener">http://www.pewresearch.org/fact-tank/2013/06/10/another-gender-gap-men-spend-more-time-in-leisure-activities/</a></p>
<p>Cet article <a href="/boudoir-a-man-cave-quelques-reflexions-lieux-de-lintimite/">Du boudoir à la man cave. Quelques réflexions sur les lieux de l’intimité</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3554</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le féminisme : un rempart contre les troubles alimentaires</title>
		<link>/feminisme-rempart-contre-troubles-alimentaires/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=feminisme-rempart-contre-troubles-alimentaires</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 09 Mar 2018 17:40:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3540</guid>

					<description><![CDATA[<p>  MAUDE RODRIGUE Illustration: Nadia Morin &#160; &#160; À F., qui fait roussir le bout de ses ailes.   « [Me] donner à lire aux autres comme on se débarrasse de soi-même pour créer de l’espace pour faire place nette. » Grosse[1], Lynda Dion &#160; Parce que le féminisme, c’est s’approprier la prise de parole, c’est se [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/feminisme-rempart-contre-troubles-alimentaires/">Le féminisme : un rempart contre les troubles alimentaires</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h3> <a href="/wp-content/uploads/2018/03/travail.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3547" src="/wp-content/uploads/2018/03/travail.png" alt="" width="736" height="586" srcset="/wp-content/uploads/2018/03/travail.png 736w, /wp-content/uploads/2018/03/travail-300x239.png 300w" sizes="(max-width: 736px) 100vw, 736px" /></a></h3>
<h3></h3>
<h3 style="text-align: right;"><strong>MAUDE RODRIGUE</strong></h3>
<p>Illustration: Nadia Morin</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>À F., qui fait roussir le bout de ses ailes.</em></p>
<p><em> </em></p>
<p>« [Me] donner à lire aux autres comme on se débarrasse de soi-même pour créer de l’espace pour faire place nette. » <em>Grosse</em><a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><em><strong>[1]</strong></em></a>, Lynda Dion</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Parce que le féminisme, c’est s’approprier la prise de parole, c’est se définir en tant que sujet, j’ai souhaité le faire à travers ce texte.</p>
<p>Il y a dix ans, l’empire du trouble alimentaire a jeté ses bases en moi. Il s’y est érigé pendant quelque deux ans, régissant mon existence. M’astreignant – à juste titre – à son « régime » totalitaire. « L’anorexie est la pire dictature », nous avait lancé un prof de philo au cégep. Je l’avais, à tort, présumé insensible à cette cause largement féminine. Les femmes représentent 90 % des personnes aux prises avec un trouble alimentaire. Or les préjugés affectant ces dernières sont répandus – à débuter par celui, suranné, à l’effet qu’il ne suffit que de « recommencer à manger » pour que les choses rentrent dans l’ordre.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Une amarre contre les vents du monde adulte</strong></p>
<p>D’un côté, j’avais souhaité maigrir pour me fondre dans le moule de la fille-femme désirable, tout étroit qu’il soit. De l’autre, curieusement, je cherchais précisément le contraire et voulais m’abstraire sans bruit de cette existence pavée de superficialités.</p>
<p>Mon identité de fillette glissait sous mes pieds, aussi basculais-je sans protections dans le monde adulte. Alors que tout se mouvait autour de moi, ma silhouette fine, elle, m’amarrerait à l’enfance. J’exerçais sur mon corps ce contrôle si cher à celles qui, comme moi, ont vécu l’anorexie.</p>
<p>J’alimentais cette illusion, dévorante, de détenir le contrôle. Or c’était moi qui étais dominée impérieusement par la maladie. Il s’est opéré en moi une coupe à blanc – sur mes rêves, sur mes amitiés. Dix ans après, je suis encore à reboiser, patiemment.</p>
<p>Il y a de ces plaisirs oubliés avec lesquels on renoue, de ces plantes pionnières qui procurent réconfort à l’âme. Après le tumulte des hospitalisations, des conflits familiaux, des deuils en amitié, j’ai ainsi balbutié quelques gestes oubliés : lécher une crème glacée, descendre une bière froide, commander ce dont j’avais véritablement envie. Des gestes pionniers qui reprennent peu à peu leur aspect de réflexe, comme les bleuets pavent le sol après que celui-ci eut été rasé de près par les flammes.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>« [Je] quitterais la vie en société au profit de la nature et des bêtes libérant la femme civilisée du corset du beau et du laid révélant la part d’insoumission, la part sauvage qui persiste et gronde. » <em>Grosse</em>, Lynda Dion</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>L&rsquo;épitaphe d’un enfer</strong></p>
<p>Je ne m’explique pas comment l’anorexie m’a éventuellement quittée. Je l’ai noyée dans les activités : théâtre, engagements sociaux, cours, sports –  reflet d’une société qui érige ses défenses hypomaniaques contre ses angoisses existentielles, la peur du « missing out », la peur d’être seul-e.</p>
<p><em>A posteriori</em>, je crois que l’anorexie s’est en fait avérée incompatible avec la femme que j’aspirais à être. Confinées dans le modèle qu’on leur prescrit, les femmes ont moins le loisir de s’ébrouer à autre chose qu’à l’entretien de leur apparence, à supposer qu’elles observent les préceptes sociaux . Lorsque la société ne reconnaît qu’un seul modèle de beauté féminin, celui de la femme supra-mince, les femmes sont réduites à des êtres non pensants, dénués d’envies, d’effusions émotives, et d’imperfections. Les diktats de la beauté constituent ainsi une manière supplémentaire de les reléguer au stade d’objet.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>L’impératif d’agir, pour interrompre la roue de la mort</strong></p>
<p>Quand j’observe F. hospitalisée, livrée aux mêmes angoisses que moi il y a quelques années, je constate à quel point la vie fait cruellement rejouer les mêmes choses. Or, contre quoi, contre qui diriger cette rage, si ce n’est contre une maladie désincarnée, toute monstrueuse qu’elle soit.</p>
<p>Dix pour cent des personnes souffrant d’anorexie en mourront, attestant d’un caractère parmi les plus létaux de tous les troubles mentaux. Il faut investir dans un accompagnement optimal des patientes, de même que bonifier l’aide psychologique, médicale et sociale à leur endroit et à celui de leurs proches. Il faut, surtout, cesser de poser cette condition mortifère de maigreur aux femmes, et leur allouer tout l’espace nécessaire à leur épanouissement. C’est de la vie de milliers de femmes, prisonnières de l’enfer des troubles alimentaires, dont il s’agit.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>J’ai été fille impressionnable, brin de fille qui poliçait les formes apparaissant sur son corps. J’ai été fillette qui s’agrippait aux rives de l’enfance, les doigts blancs d’efforts.</p>
<p>Désormais je suis femme assumée qui réverbère sa valeur. Je suis femme sujette et pleine. Avec toute la force que me confère cette vie qui fleurit à nouveau, je souhaite que chaque fille et chaque femme se reconnaisse également cette immense valeur à titre de personne à part entière, et non à titre d’objet évidé de sa capacité pensante.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> LYNDA DION, <em>Grosse</em>, Hamac, 2018, 218 p.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/feminisme-rempart-contre-troubles-alimentaires/">Le féminisme : un rempart contre les troubles alimentaires</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3540</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Appel de textes &#8211; numéro 10 &#8211; Madame/matante</title>
		<link>/appel-de-textes-numero-10-madame-matante/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=appel-de-textes-numero-10-madame-matante</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 01 Dec 2017 15:47:15 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3490</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; Si le mariage n’officialise plus vraiment le passage de la mademoiselle à la madame, le changement n’en survient pas moins peu à peu, signe qu’on entre désormais dans la catégorie des mères, des travailleuses, des femmes rangées dont le sort est à peu près figé. Tiqqun a élaboré toute une théorie autour de la [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-10-madame-matante/">Appel de textes &#8211; numéro 10 &#8211; Madame/matante</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<hr />
<p><a href="/wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche.jpg"><img decoding="async" class="wp-image-254 size-thumbnail alignright" src="/wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche-150x150.jpg" alt="" width="150" height="150" srcset="/wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche-100x100.jpg 100w, /wp-content/uploads/2014/07/Pastille-blanche.jpg 650w" sizes="(max-width: 150px) 100vw, 150px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Si le mariage n’officialise plus vraiment le passage de la mademoiselle à la madame, le changement n’en survient pas moins peu à peu, signe qu’on entre désormais dans la catégorie des mères, des travailleuses, des femmes rangées dont le sort est à peu près figé. Tiqqun a élaboré toute une théorie autour de la jeune fille comme modèle de la société de consommation, figure de fascination érigée en alliée des publicitaires. Son aînée, la madame, vache à lait des centres d’achats, est aussi un modèle en son genre. L’image est connue : la madame aura de bonnes manières, tiendra maison et portera Neige de Lise Watier. Elle a son pendant grotesque : la « p’tite madame », un peu confuse et fermement agrippée à sa sacoche, recherchera l’aide de quelque monsieur pour s’orienter au garage ou à la quincaillerie. Leur consoeur la matante, autre figure de femme vieillissante, fait à elle seule basculer le Québec dans le quétaine en raison de son amour démesuré des téléromans et de Céline Dion. Si elle aime la culture, ce n’est jamais la <em>bonne</em>, ce qui la rend encore plus ridicule que son mononcle de mari. Mais n’y a-t-il pas possibilité de réhabiliter la madame? De montrer son envers, ce qui se cache derrière sa façade, ce que ses préoccupations ont de pertinent, d’intéressant, et pourquoi pas, de punk, de fou, de <em>too much</em>? Que faut-il pour être une madame? Peut-on aussi refuser de le devenir ? Et que peut nous apprendre la matante, ou la tante tout court, de celle qui sert à décrire les hommes trop efféminés comme celle qui fait des becs en pincette? À travers les figures mal-aimées de la madame, de la p’tite madame et de la matante, questionnons les rôles sociaux auxquels on destine les femmes dès que leur prime jeunesse est derrière, ceux que la société comme leurs proches attendent qu’elles jouent, pour bousculer les scénarios habituels ou, pourquoi pas, en imposer de nouveaux.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ce numéro sera dirigé par Laurence Côté-Fournier. Envoyez-nous vos textes à l’adresse <a href="mailto:francoisestereo@gmail.com">francoisestereo@gmail.com</a> <strong>avant le 28 février 2018</strong>.</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-10-madame-matante/">Appel de textes &#8211; numéro 10 &#8211; Madame/matante</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3490</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Si Réjean Ducharme était une femme</title>
		<link>/rejean-ducharme-etait-femme/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=rejean-ducharme-etait-femme</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:46:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3479</guid>

					<description><![CDATA[<p>SARAH-LOUISE PELLETIER Illustration: Nadia Morin &#160; L’avalée des avalés. Un été. Quinze ans, peut-être seize, qu’importe. Le sentiment d’un mois de juillet interminable – j’aurais pu être un personnage de Tu dors Nicole, l’esthétisation de Stéphane Lafleur en moins. Premiers questionnements informulables sur ce grand thème, vous savez, celui du « sens de l’existence ». Le [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/rejean-ducharme-etait-femme/">Si Réjean Ducharme était une femme</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/11/ballerines.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3478 size-full" src="/wp-content/uploads/2017/11/ballerines.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2017/11/ballerines.png 1000w, /wp-content/uploads/2017/11/ballerines-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2017/11/ballerines-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<h2></h2>
<h2 style="text-align: right;">SARAH-LOUISE PELLETIER</h2>
<p>Illustration: Nadia Morin</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>L’avalée des avalés</em>. Un été. Quinze ans, peut-être seize, qu’importe. Le sentiment d’un mois de juillet interminable – j’aurais pu être un personnage de <em>Tu dors Nicole, </em>l’esthétisation de Stéphane Lafleur en moins. Premiers questionnements informulables sur ce grand thème, vous savez, celui du « sens de l’existence ». Le coup avait été fatal, j’avais traversé de l’autre côté, accompagnée par Ducharme. Il n’y aurait pas de retour.</p>
<p>Réjean Ducharme est l’un de ces écrivains dont je me tiens loin. Si, à la découverte d’une écriture mettant en scène une singularité forte, j’ai tendance à tout lire ce qui a été publié par l’auteur avec une avidité boulimique, dévorant un livre après l’autre, cette habitude de lecture ne s’est pas manifestée à la suite de mon premier contact avec l’univers ducharmien. <em>L’avalée des avalés</em> aura plutôt suscité un effet lectoral tout à fait inédit chez moi, celui de m’éloigner de l’œuvre. Parce qu’il me bouleverse, j’ai en effet ressenti le besoin d’espacer mes lectures de Ducharme de quelques mois, sinon de quelques années. Une fois refermés, je dépose chacun des romans de Ducharme l’un à côté de l’autre dans ma bibliothèque puis je n’ose plus les rouvrir. L’œuvre complète se tient là, son stoïcisme et son immuabilité étant proportionnels à mon absence de désir d’en relire une page, <em>comme ça</em>, <em>pour le plaisir, </em>un geste que je fais pourtant régulièrement avec d’autres romans comme ceux d’Ernaux ou de Duras. Quelque chose me tient à distance.</p>
<p>Je pense qu’il s’agit là de ce qu’on appelle communément un « sentiment d’admiration », mais un sentiment d’admiration qui, en l’occurrence, brise chaque fois quelque chose en moi. Il ne s’agit pas là, en effet, d’une <em>œuvre que j’aurais voulu écrire</em> comme je peux m’en faire la remarque pour un tas d’autres romans. Non, il s’agit précisément d’une œuvre que je n’aurais jamais pu écrire, tant elle désigne et représente tout ce qui en moi tend vers la fuite, vers l’innommable, vers mon irreprésentable. Ducharme se prête à ce jeu et quiconque qui désire le lire doit savoir qu’il est en proie à son propre bris.</p>
<p>Certains lisent pour chercher un certain réconfort par l’identification que permet la littérature (j’en suis). Or, pour moi, la littérature a également beaucoup à voir avec cette dynamique du bris. Les auteurs qui me fascinent sont ceux qui me creusent, qui me laissent en plan, qui se tapissent là, dans la béance même de toute existence. Ducharme est, pour moi, un de ces écrivains qui atteignent avant nous le <em>bord</em> de nous-mêmes. Car Ducharme est bel et bien un écrivain violent, dans le sens d’une écriture violente, qui brise – le langage, le rapport au discours social, la logique causale. Or, la violence du texte ducharmien repose peut-être encore davantage sur cette façon dont il met en scène le lieu de la première entame, et qu’il me place aussitôt devant ce constat que nous sommes tous des êtres <em>manquants</em>. Et me revoilà du même coup délestée de l’illusion « comblante » du langage.</p>
<p>M’initiant ainsi à la dimension non consolatrice de la littérature, <em>L’avalée des avalés </em>aura donc joué un rôle « inaugural » pour l’adolescente que j’étais. C’est Ducharme qui m’a fait entrer « en » littérature – oui, j’en parle volontiers comme d’un pays. Cette rencontre est restée pour moi une sorte de premier voyage vers ce pays <em>exigeant</em> de la littérature pour quiconque s’y engage réellement.</p>
<p>Tout récemment, j’ai lu ce mot de l’écrivain Michel Houellebecq qui disait à peu près : « Je n’aime pas assez la vie pour me passer de l’écriture. » Ma rencontre avec Ducharme m’a conduite à un constat analogue, à savoir que « je n’aime pas assez la vie pour me passer de la littérature ». Il faudra penser à accuser Ducharme pour mon penchant bovaryste.</p>
<p>*</p>
<p>Dans un cours du baccalauréat en études littéraires auquel j’étais inscrite à l’hiver dernier, le très beau récit de Flora Balzano, <em>Soigne ta chute </em>(1991), a été mis au programme. Le professeur proposait d’étudier les enjeux de cette prise de parole « au féminin » qui s’inscrit dans le courant des écritures migrantes. Jusque-là, il n’y avait rien de problématique, le professeur en faisait une très belle lecture, <em>tout le monde était content</em>.</p>
<p>Je me souviens d’avoir remarqué que l’écriture de Flora Balzano, bien qu’elle traduise l’expérience d’une femme immigrante, pouvait s’inscrire dans une tradition profondément québécoise de voix au « masculin » (pourquoi ce mot dissone-t-il, alors que l’expression « écriture au féminin » nous paraît tellement convenue ?). Plusieurs étudiants du cours avaient d’ailleurs rapproché l’écriture de Balzano à celles de Ferron, de VLB et d’Aquin, mais c’est surtout chez Ducharme que l’influence semblait la plus manifeste pour mes collègues. L’inventivité langagière, le recours à l’humour et à l’ironie tout comme la structure complexe du récit sont autant de traits d’écriture qui positionnent Balzano dans la filiation de ces écrivains québécois.</p>
<p>Ce qui est particulier avec l’écriture d’une femme et à plus forte raison d’une immigrante, c’est que ces stratégies narratives sont de véritables grilles de lecture à l’<em>emporte-pièce</em> pour les chercheurs : comment ne pas voir dans cette expérience de double marginalisation l’explication même des stratégies narratives employées par l’auteure ? On dira donc : Balzano réinvente le langage <em>parce que </em>c’est une femme ; Balzano a recours à l’humour <em>parce que </em>sa condition d’immigrante l’y conduit comme inévitablement ; Balzano utilise une structure narrative complexe <em>parce que </em>cela représente son expérience de migration. Et pourtant, Balzano ne s’inscrit-elle pas dans un courant qui, avant d’être féminin ou migrant, se situe dans une filiation éminemment québécoise ? Le fait qu’elle soit une femme et une immigrante doit-il nécessairement déterminer la perspective sur son œuvre ? À ces questions, la sociocritique répondra <em>oui</em>, certainement, et il n’est surtout pas question ici de ressusciter les théories barthésiennes sur « la mort de l’auteur ». L’étudiant de littérature abondera sans doute dans le même sens que le sociocritique, car il faut bien reconnaître que, pour un étudiant – et je parle ici à partir de ma propre expérience – ce type de lecture est absolument jubilatoire. L’œuvre « s’explique » avec autant de <em>parce que </em>puisés dans la biographie. L’écriture a un poids causal, si je puis dire, elle prend racine dans un réel immédiat. Or, s’il y a une jouissance certaine du côté de l’herméneute, il n’en demeure pas moins que ce réflexe lectoral du <em>parce que</em> me rend suspicieuse.</p>
<p>À la manière de cette lecture sociobiographique de Flora Balzano, on observe que la critique littéraire québécoise a eu tendance à produire de telles lectures ancrées – dans un contexte ou dans une vie – avec ses écrivains de la Révolution tranquille. Par exemple, l’œuvre d’Hubert Aquin est à peu près toujours lue comme la métaphore épistémologique d’un Québec colonisé, tout comme on a longtemps traqué les inflexions politiques dans les contes de Jacques Ferron. Même les livres illisibles (mais qu’il faut néanmoins lire !) de Lévy-Beaulieu sont la plupart du temps sauvés, <em>in extremis</em>, d’une lecture qui se suffirait à elle-même – « le huis clos devenant ici la métaphore d’un Québec emprisonné », « tel personnage pouvant être lu comme l’<em>alter ego </em>de tel membre du FLQ » – cherchez, vous trouverez une métaphore politique pour expliquer la raison d’être de ce roman. Cela étant dit, j’ajouterai aussitôt que ces lectures faisant dialoguer la littérature et la société n’ont rien de problématique et ont tout lieu d’exister. Là n’est pas le point.</p>
<p>Ce qu’il m’importe plutôt de constater, en l’occurrence, c’est que l’œuvre de Ducharme aura été presque complètement épargnée de cette lecture sociobiographique. Certes, quelques critiques se sont aventurés sur ce terrain, mais c’est au risque de faire une lecture réductrice de l’œuvre<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. Peut-on attribuer ce regard différent sur l’œuvre ducharmienne au fait qu’on ne sait presque rien sur la vie de l’auteur, et qu’ainsi ses valeurs, sa posture, son éthos ne sont véritablement accessibles que par la façon dont ils se manifestent dans la scénographie textuelle ? Ainsi, l’auteur n’est repérable que dans la manière dont il se construit comme énonciateur dans le corps du texte. L’auteur est, pour ainsi dire, partout dans le texte, mais nulle part hors du texte. L’absence de l’auteur <em>hors du texte</em> aurait-elle conduit à lire l’œuvre ducharmienne davantage comme un objet autotélique, effaçant du même coup son inscription dans une époque? En aurait-il été autrement s’il avait fondé le Parti Rhinocéros, s’il avait été impliqué dans la crise d’Octobre, si on avait fait un documentaire sur la mise en scène de son suicide ?</p>
<p>C’est en réfléchissant à cette situation hypothétique d’un « Ducharme engagé » que j’en suis venue à imaginer la situation suivante, encore un peu plus farfelue : si Réjean Ducharme avait été une femme, qu’aurait-on pu observer ?</p>
<p>Selon la lecture qu’on a faite du récit de Flora Balzano, je ne peux qu’en déduire que Ducharme aurait été reçu comme l’auteure féministe de l’heure. Je me suis amusée à imaginer les titres de mémoire de maîtrise que son œuvre aurait pu inspirer : « Néologismes ducharmiens : l’agen-inven-tivité d’une écrivaine féministe », « Tout m’avale : la spirale comme motif d’émancipation », ou encore, « Remettre en question le patriarcat : André et Nicole envers et contre tous ».</p>
<p>Ducharme, par son refus marqué d’utiliser la langue dans ses usages courants, aurait certainement pu être considéré comme une auteure féministe – à tout le moins d’un point de vue stylistique. Il ne serait pas inutile, cette fois-ci, de ressusciter Barthes, lui qui décrivait d’une manière lumineuse dans sa <em>Leçon </em>(1977) la dimension fasciste de la langue. D’autres l’auront affirmé après Barthes, la langue est traversée par l’idéologie, et par là même, traduit une logique résolument patriarcale. La langue est, pour le formuler simplement, un des dispositifs du pouvoir. Foucault disait, à la suite de Lacan, « ça parle ». On l’aura tous constaté, « ça » parle à travers nous, c’est-à-dire qu’il y a à travers notre parole une reproduction constante de cette structure qui, dans la langue, impose sa vision binaire, hétéronormative, patriarcale.</p>
<p>Si l’on peut dire, d’une manière générale, que l’écriture consiste à rejouer son entrée dans la langue par le refus de faire un usage strictement communicationnel des mots, le style ducharmien m’apparaît particulièrement engagé dans une démarche de « révolution permanente du langage », pour reprendre l’expression de Barthes. Car c’est précisément ce à quoi correspond son travail d’écrivain : « dé-fasciser » la langue, la dévoyer de son idéologie pour créer une contre-langue. Si Réjean Ducharme avait été une femme, je n’ai donc aucun mal à imaginer qu’elle se serait alors inscrite dans le même regard critique que les études sur Nicole Brossard ou sur Louky Bersianik, pour ne nommer que ces deux figures tutélaires d’une littérature féministe. Pourquoi, dès lors, attendre que le genre oriente ma lecture de l’œuvre ? Je dirai donc, sans plus attendre, que Réjean Ducharme est, dans l’usage qu’il a fait de la langue, un écrivain résolument féministe.</p>
<p>*</p>
<p>Peut-être qu’à l’image de la mise en exergue des romans de Ducharme dans ma bibliothèque, la critique littéraire québécoise aura elle aussi mis en exergue sa lecture de l’écrivain, en lisant l’œuvre à partir de <em>l’œuvre.</em> Peut-être, tout simplement, que les romans de Ducharme ne permettent aucun détour par le dehors, tant leur façon de jouer avec le matériau de langue nécessite un rapport total de proximité avec eux, une proximité qui expliquerait sans doute aussi ce besoin que j’ai ressenti de m’éloigner de l’œuvre.</p>
<p>Je comprends un peu mieux, dès lors, pourquoi ce ne pouvait être nul autre que Ducharme qui m’initierait à la littérature. Parce qu’il écrit des romans sans auteur. Ni femme, ni homme, ni patriote. Bienvenue au pays du Livre.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Par exemple, l’hypothèse de Gilles Marcotte selon laquelle le lieu de l’enfance chez Ducharme incarnerait la métaphore d’un Québec infantilisé n’aura pas, semble-t-il, passé l’épreuve du temps, dans la mesure où elle a été peu actualisée dans les études contemporaines sur Ducharme.</p>
<p>Cet article <a href="/rejean-ducharme-etait-femme/">Si Réjean Ducharme était une femme</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3479</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Il ne suffit pas de s’appeler Simone</title>
		<link>/ne-suffit-de-sappeler-simone/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ne-suffit-de-sappeler-simone</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 02 Nov 2017 16:26:20 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3466</guid>

					<description><![CDATA[<p>DAPHNÉE BOISVERT &#160; Illustration: Nadia Morin &#160; S’il y a bien un plaisir coupable que je peux avouer, c’est celui de regarder la télévision. Plaisir pas totalement assumé puisque je me trouve presque toujours une excuse, une défaite, pour expliquer le fait que je ne passe pas mes soirées à lire Deleuze et Ricœur, ou [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/ne-suffit-de-sappeler-simone/">Il ne suffit pas de s’appeler Simone</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/10/simone.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-3452 size-full" src="/wp-content/uploads/2017/10/simone.png" alt="" width="936" height="796" srcset="/wp-content/uploads/2017/10/simone.png 936w, /wp-content/uploads/2017/10/simone-300x255.png 300w, /wp-content/uploads/2017/10/simone-768x653.png 768w" sizes="(max-width: 936px) 100vw, 936px" /></a></p>
<h2></h2>
<h2 style="text-align: right;"><strong>DAPHNÉE BOISVERT</strong></h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>Illustration: Nadia Morin</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>S’il y a bien un plaisir coupable que je peux avouer, c’est celui de regarder la télévision. Plaisir pas totalement assumé puisque je me trouve presque toujours une excuse, une défaite, pour expliquer le fait que je ne passe pas mes soirées à lire Deleuze et Ricœur, ou même à écouter des films québécois des années 1960, sujets de ma chère thèse doctorale. La fatigue des premiers temps avec mes nouveau-nés était bienvenue puisqu’il s’agissait là de la meilleure explication qui soit : je n’ai dormi que deux heures dans les trois derniers jours, je peux bien passer une soirée devant la télévision ! Mais bon, les bébés sont ce qu’ils sont, ils finissent tous par grandir et on finit par dormir un peu plus. Il reste encore de la fatigue dans nos corps de parents, mais l’étape « brain dead » comme on l’appelait est bel et bien révolue et avec elle, celle du visionnement passif et non critique. Je dois me rendre à l’évidence, le regard que je porte sur la télévision n’est plus celui de la nouvelle maman allaitante à trois heures du matin, c’est-à-dire celle qui accepte n’importe quoi tant que ça bouge devant ses yeux pour se tenir réveillée afin que bébé n’étouffe pas dans un sommeil de plomb. Je mettais ainsi sur le même pied une téléréalité louche de Musique Plus avec <em>The Sopranos</em>, peut-on me pardonner cette faute grave. <em>Mea maxima culpa</em>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Mais voilà, les inepties et les démonstrations de vacuité intellectuelle ont fini par me lasser au fur et à mesure que mes nuits s’allongeaient. Les invraisemblances des fictions me sautent maintenant aux yeux. Non, mais, combien de personnes peuvent se faire enlever dans un même cercle familial, je pose la question ? Je pense sérieusement qu’on devrait micropucer les personnages de <em>Mémoires vives</em>, ça réglerait bien des problèmes. Prisonnière de cette vase télévisuelle dans laquelle je me suis vautrée dans mes mois de nuits blanches, je tente maintenant d’en sortir en orientant mon écoute vers d’autres horizons.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>C’est ainsi que ma curiosité a été piquée par la nouvelle série <em>Les Simone</em> proposée par Kim Lévesque-Lizotte, Louis Morissette et Ricardo Trogi. Présentée comme une série féministe, elle me paraissait proposer un regard différent sur les femmes de ma génération. J’ai voulu en savoir plus. En lisant un peu sur le sujet et en errant au fil des entrevues <a href="#_edn1" name="_ednref1">[i]</a>, j’ai appris qu’elle se réclamait féministe, mais non revendicatrice (!), qu’elle souhaitait représenter les femmes d’une génération, mais sans en être le manifeste. Bref un féminisme un peu timide. Le coauteur Louis Morissette est même allé jusqu’à dire qu’il s’agissait d’une série de filles avec un ton de série de gars (!!) Ça m’a fait un peu mal de lire ça. C’est quoi ça un « ton de série de gars » ? Est-ce que c’est censé légitimer une série mettant en scène des femmes ? Malgré tout, je tenais à laisser la chance à la coureuse et à voir la série pour m’en faire une idée.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ma curiosité fut satisfaite. J’accordai du temps de visionnement à la série, mais mes espoirs furent, hélas, bien déçus. Je veux bien que la série ne soit pas un manuel de la parfaite petite féministe. L’objectif de l’auteure, selon plusieurs de ses entrevues, est de montrer la face cachée des femmes, soit leur vulnérabilité et leur besoin de plaire, tout en dépassant les stéréotypes qu’on associe aux difficultés émotives des femmes. Le problème est que la représentation de cette fameuse face cachée se rapproche dangereusement des plats clichés des problèmes de femmes, soit la névrose et la dépendance affective. Il reste que cette série s’appelle <em>Les Simone</em>. Et avec un titre pareil, on est en mesure de s’attendre à quelque chose de fort, d’assumé, de différent. J’ai dû arriver à un constat : il ne suffit pas de s’appeler Simone.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>La série commence alors que Maxim s’énerve dans un repas familial dans un restaurant de Québec et refuse la vie qui se dessine devant elle. Le chum <em>straight</em>, la vie de banlieue dans un jumelé en face d’un cimetière (allô la métaphore facile), la job <em>steady</em>, ce n’est pas pour elle. Elle part donc à l’aventure à Montréal rejoindre ses amies : une carriériste un peu naïve complètement dépendante affective de son chum et une barmaid/artiste un peu bohème qui deviendra escorte sans vraiment l’avoir voulu. La sœur de Maxim, une <em>desperate housewife </em>de la banlieue (la banlieue, ennemie numéro 1 des féministes il faut croire), est limite alcoolo et déprime devant les vestiges de sa vie de femme. Si c’est pas des clichés ça, je ne sais pas ce que c’est. Les trois figures de la femme se côtoient ici sans gêne : Laurence la sainte, amoureuse éplorée qui plonge dans un chagrin digne d’une Madone aux pieds du Christ ; Élizabeth la mère, prisonnière de sa morne vie de famille ; Nikki la putain, barmaid et escorte à ses heures.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>La série est bien faite, bien jouée, avec des actrices de talent. Elle est drôle, triste, émouvante. Mais féministe ? Je ne sais pas. Chacune de ces femmes ne se définit que dans le regard des hommes. Chacune de leur décision est faite en fonction des hommes, que ce soit en accord ou en opposition. La vie plate de Maxim, c’est à cause de son chum. La dépression de Laurence, c’est à cause de son ex. La dérape de Nikki, c’est à cause des hommes. La névrose d’Élizabeth, reine de banlieue, c’est à cause de son mari qui ne la regarde plus. Et leur façon de vouloir s’en sortir passe aussi par le regard des hommes. Maxim a une relation ambiguë avec son voisin de qui elle semble amoureuse, mais cherche à tenir à distance pour ne pas être en relation. Pour le confronter, elle a des aventures avec d’autres hommes. Nikki est amoureuse de son amant, qu’elle ne veut plus voir, mais qu’elle voit quand même. Celui-là même qui l’a « prêtée » à un ami, ce qui l’a initiée au métier d’escorte. C’est grâce à lui qu’elle vendra des toiles, bien qu’elle ait de la difficulté à accepter qu’il soit responsable de son bonheur. Laurence, la pauvre, est complètement dépendante de son ex, un musicien qui ne la respecte pas et la trompe à tout vent. Elle est en couple avec un homme « trop gentil pour elle » pour qui elle n’arrive pas à éprouver de l’amour. Élizabeth tente de reconquérir son mari qui lui dort en pleine face alors qu’elle allait exhiber sa lingerie fine. Pour s’encanailler, elle tente de flirter avec un inconnu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>On y voit donc des femmes soumises aux modèles dominants, qui ne trouvent leur plaisir que par les hommes et qui ne trouvent leur valeur que dans le regard des hommes. La série présente des modèles féminins pas du tout diversifiés : des femmes blanches, jolies, hétérosexuelles, correspondant tout à fait aux standards sociaux de beauté et de désirabilité. Contrairement par exemple à la série <em>Girls</em> aux États-Unis qui montre des femmes avec leurs défauts physiques, on n’y trouve pas de diversités corporelles, sexuelles ou ethniques. On est loin du féminisme inclusif qui s’ouvre sur la pluralité culturelle et sexuelle et qui critique justement un féminisme bourgeois et blanc. Les personnages sont dans une logique d’hétéronormativité. Les scènes plus osées et explicites montrent des femmes intoxiquées par l’alcool, qui acceptent les rapports sexuels pour plaire, pour de l’argent ou pour se venger sans y trouver de réel plaisir. Bien qu’elles semblent consentantes, ce qui n’est pas le cas dans toutes les scènes de la série, elles ne sont pas réellement en mesure de choisir et leurs actions ne correspondent pas à leurs désirs. Aussi, la caméra s’attarde davantage sur le corps nu des femmes que sur celui des hommes. Les femmes ont bien le droit de faire ce qu’elles veulent avec leur corps, mais ce qu’en montre la série me semble plus un piège qu’une issue dans le sens où la façon dont les femmes de la série usent de leur corps n’est souvent pas en adéquation avec leurs désirs profonds. On présente ici le féminisme de façon bien simple, voire simpliste, en le résumant à une quête individuelle et à des choix personnels. Certes, le féminisme a permis aux femmes de revendiquer une vie qu’elles ont choisie, mais de nos jours le féminisme représente beaucoup plus qu’un <em>one night stand </em>et le refus de vivre dans un jumelé de banlieue.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dans cette série, le rejet des normes sociales passe entre autres par la fuite de la banlieue. Maxim, le personnage principal, rejette la vie rangée que lui aurait procurée un jumelé situé dans la périphérie de la ville de Québec. Ha ! Cette infamie qu’est la banlieue, un mouroir où vont s’éteindre les femmes de carrière pour y élever leurs marmots et y cuisiner à la mijoteuse. On est dans la morosité des années 1950 en banlieue comme on le voyait dans le film <em>Revolutionary Road</em> de 2008. Vraiment ? On est encore là ? La prison est dans notre tête, elle n’est pas où on se trouve. Le lieu est une excuse. Il ne faut pas confondre ne pas sortir de chez soi, et ne pas sortir de soi ! J’ai peut-être un biais puisque j’écris ces lignes depuis mon bungalow de la couronne nord de Montréal. Je dois dire que franchir un pont n’a pas fait faiblir le féminisme en moi et que dix minutes de plus de métro ne m’éloignent pas de mes objectifs de carrière.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cette série ne me dérangerait pas si elle s’appelait <em>3 filles dans un bar</em>. Je n’en aurais d’ailleurs probablement même pas parlé si le titre en avait été <em>Les Carole.</em> Ce qui dérange, c’est qu’elle utilise des clichés gros comme le bras, surfe sur les lieux communs du féminisme en lançant ici et là quelques citations de la grande Simone. Être féministe, c’est plus qu’écrire une citation sur un petit papier. C’est ne plus se définir dans le regard des hommes. Le féminisme souligné à gros traits ne berne personne. Les personnages, figés dans leur névrose et leurs contradictions, tendent certes vers une forme d’émancipation, mais ne sont pas encore libres. Ces femmes ne parlent que des hommes. Leurs conversations, leurs désirs, leurs espoirs et leurs déceptions sont liés aux hommes. Ils sont le centre de leur vie. Elles sont encore bien loin de leurs propres aspirations et motivations.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Alors que beaucoup de séries lourdes au Québec sont écrites par des femmes, et que plusieurs premiers rôles sont tenus par des femmes et représentent des femmes fortes, professionnelles, ambitieuses, avait-on vraiment besoin que cette série s’autoproclame féministe ? Les questionnements auxquels font face les personnages des <em>Simone</em> sont bien réels. Par contre, je ne crois pas qu’ils soient l’apanage des femmes, mais bien le symptôme d’une génération en entier. La recherche de soi et de sa place dans le monde, la remise en question professionnelle et personnelle, la peur de l’engagement sont autant de sujets qui concernent tout un pan de la société.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je ne dis pas qu’on n’a pas besoin du féminisme (je dis d’ailleurs plus souvent qu’à mon tour qu’on en a terriblement besoin), les inégalités sociales, politiques et familiales sont encore malheureusement trop présentes. Et même dans les représentations des femmes dans le monde télévisuel, les choses sont loin d’être parfaites. Je dis que cette série nous éloigne du débat et n’a de féministe que le prénom de celle qui doit bien se retourner dans sa tombe.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Une série féministe n’est pas plutôt une série où les femmes sont représentées comme égales aux hommes, où leurs cheminements personnels et professionnels ne passent pas par l’approbation des hommes ? Ce n’est plus nouveau de montrer la vulnérabilité des personnages à l’écran. Il y a bien des séries qui le font. Ce n’est donc pas forcément féministe de montrer des femmes vulnérables. Des séries comme <em>Trop</em>, dont les personnages féminins sont forts, indépendants et même diversifiés puisque pas seulement blancs, comme <em>Rupture</em>, où des femmes ambitieuses occupent des postes importants, ou comme <em>Faits divers</em>, où le personnage principal est une femme policière, entourée de sa sœur lesbienne et des ses collègues enceintes, me semblent plus féministes que <em>Les Simone</em>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Quant à la suite de cette série&#8230; il y aura une histoire ambiguë entre Maxim et son professeur à l’université&#8230; cliché, quand tu nous tiens !</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>*Note de l&rsquo;auteure: l’article a été écrit avant que tous les épisodes ne soient diffusés. Il ne banalise en rien le viol ou le refus. Il n’y a pas d’ambiguïté possible quant à l’absence de consentement, et ce, peu importe le contexte.</p>
<p><em> </em></p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ednref1" name="_edn1"><strong>[i]</strong></a> Entrevue à Médium Large <em>Les Simone</em> : la nouvelle série féministe de Kim Lévesque-Lizotte. Le mercredi 14 septembre 2016, <a href="http://ici.radio-canada.ca/emissions/medium_large/2012-2013/chronique.asp?idChronique=416453" target="_blank" rel="noopener">http://ici.radio-canada.ca/emissions/medium_large/2012-2013/chronique.asp?idChronique=416453</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/ne-suffit-de-sappeler-simone/">Il ne suffit pas de s’appeler Simone</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3466</post-id>	</item>
		<item>
		<title>À propos des femmes savantes</title>
		<link>/a-propos-femmes-savantes/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=a-propos-femmes-savantes</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 24 Oct 2017 20:45:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[FLECTURES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3453</guid>

					<description><![CDATA[<p>CAMILLE GAGNÉ    Être humain de sexe féminin lorsque son âge permet d’envisager sa sexualité (par oppos. à enfant), et, le plus souvent, après la nubilité et à l’âge adulte, sociologiquement lié à l’âge où le mariage est possible (par oppos. à fille).  « Femme », Le Petit Robert de la langue française &#160; Les règles, oui, [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/a-propos-femmes-savantes/">À propos des femmes savantes</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/10/9782897410889.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-3455" src="/wp-content/uploads/2017/10/9782897410889-200x300.jpg" alt="" width="200" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2017/10/9782897410889-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2017/10/9782897410889.jpg 278w" sizes="(max-width: 200px) 100vw, 200px" /></a></p>
<h2></h2>
<h2 style="text-align: right;">CAMILLE GAGNÉ</h2>
<p><em> </em></p>
<p><em> Être humain de sexe féminin lorsque son âge permet d’envisager sa sexualité (par oppos. à enfant), et, le plus souvent, après la nubilité et à l’âge adulte, sociologiquement lié à l’âge où le mariage est possible (par oppos. à fille).</em><em> </em></p>
<p>« Femme », Le Petit Robert de la langue française</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Les règles, oui, je les connais.</p>
<p>Je suis une femme dans la vingtaine. Des fois, je me sens seule. Je suis fascinée par Nelly Arcan. Je suis déjà tombée dans les bras d’un ex. Au grand bonheur de ma coiffeuse, j’ai souvent le besoin de changer de tête. Je fais beaucoup de sacrifices pour plaire. J’ai l’habitude d’attendre Godot à l’aéroport (ou ailleurs).</p>
<p>J’ai déjà critiqué des dizaines de Cindy, en étant consciente qu’au fond, je ne vaux pas mieux. Comme si le reflet de ces femmes imparfaites heurtait celle qui se cache au fond de moi, sous un sourire tracé et des cils Lancôme.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>La première fois que j’ai parcouru <em>Des femmes savantes</em>, j’ai reconnu une part plus ou moins grande de moi-même dans chaque personnage de Chloé Savoie-Bernard, non sans en éprouver un profond malaise. Rien de flatteur à se reconnaître dans la peau de filles qui dépendent du regard de l’homme ou qui sont prêtes à tout laisser tomber pour en rejoindre un. Des femmes qui sont conscientes de la perversité de leur rapport à l’autre, des femmes qui pensent en marchant tandis que leurs pieds les mènent droit au précipice. Des femmes savantes.</p>
<p>« Ces femmes ont bien appris la leçon. Les règles, elles les connaissent. Est-ce donc leur faute si, au dernier moment, ça coince? […] Quelles parts de soi faut-il enjamber pour atteindre l’autre? » Ces questions prémonitoires de la quatrième de couverture, je me les posais encore pas plus tard que l’hiver dernier, lors de ma dernière rencontre. Une petite alarme avait sonné dans ma tête lorsque l’homme, sans qu’on ne soit jamais rencontré.es, m’avait confié qu’au-delà de toutes les qualités d’une personne, c’était l’attirance sexuelle qui prônait. J’avais ignoré cette voix qui me criait d’aller voir ailleurs : mon choix était consciemment mauvais. Après notre cinquième rencontre, il a mis fin à notre futur, prétextant qu’il n’envisageait pas de relation plus sérieuse avec moi en raison d’un détail d’ordre esthétique : « Tu as un duvet foncé au-dessus de la bouche. »</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Des histoires comme celles <em>Des femmes savantes</em>, j’en connais plein. Des récits de femmes, cet « être humain femelle adulte, qui se différencie généralement de l’homme par des seins renflés, des hanches larges, ainsi qu’une pilosité et une musculature plus faibles ». Comment correspondre aux attentes ontologiques de cet être humain différent de l’homme, aux « caractéristiques qu’on attend traditionnellement de son sexe »? Pour une ressource couramment consultée comme Antidote, une femme se définit par des attentes, elle doit avoir une forme spécifique, être plus faible et moins poilue que son homologue masculin. Suffit-il d’être conscient de l’archaïsme de ces définitions pour s’en émanciper?</p>
<p>Je songe à la citation de Matias Viegener dans l’exergue du recueil : « Their problem is that they know too much, but also know that this knowledge protects them from nothing. » Je songe également à la comédie de Molière, <em>Les femmes savantes</em>, à l’ironie du sort de ces femmes qui auraient sans doute été mieux traitées si elles s’en étaient tenues à ce qu’on attendait d’elles, à « ces pionnières de l’égalité des sexes, indépendantes, fortes et révoltées contre une société qui les infériorise et les met à distance du pouvoir<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a> ». Cette même comédie qui mène de front plusieurs attaques tout en ridiculisant l’émancipation féminine, « associant la culture intellectuelle des femmes au faux idéalisme ». Quelques siècles plus tard, sous un titre semblable et dans un décor différent, qu’en est-il des femmes cultivées? À l’ère où l’on impose la parité des genres au sein de notre gouvernement fédéral tout en lapidant la moustache d’une députée provinciale, qu’en est-il de ces « filles de Nelly et de Sylvia », héritières d’une société qui ne cesse de multiplier attentes et pressions? « Certaines arriveront à faire le grand écart, d’autres non », nous dit un personnage de Chloé Savoie-Bernard. Mais au final, je me demande s’il est possible d’être épanouie, femme et savante, de s’émanciper complètement de ces pressions extérieures, s’émanciper de Nelly Arcan et de Sylvia Plath, de l’influence de l’image chez les femmes, de la marchandisation du corps, du génie féminin écrasé par une société dominée par les hommes.</p>
<p>Le souhait de Coralie n’est, au fond, peut-être pas aussi fou qu’elle le prétend : « C’est que, pour être certaines que je ne me perde pas en route, [Nelly et Sylvia] ont semé des petits cailloux qui me conduisent jusqu’à l’abîme, mais que voulez-vous, je suis folle, folle de même, je veux défaire le sort, je veux vivre […]. » Dans « Tu baignes dans la lumière », les tentations de rechutes sont tellement omniprésentes qu’elles rendent le chemin vers la guérison et l’épanouissement particulièrement difficile. J’aime me dire que même si l’espoir de Coralie demeure fort ténu, il est bel et bien là, quelque part au bout des pages.</p>
<p>Entre la « Liste des raisons pour lesquelles tu devrais m’aimer » et la « Liste des choses que je ne ferai plus jamais », une mutation s’opère. Certains personnages oscillent, d’autres échouent en cours de route, mais quelques-uns redressent la tête. Un progrès pointe à l’horizon. La première narratrice à ne pas succomber aux « scénarios universels » est celle de « Vœux ». Cette victoire est toutefois circonstancielle. « Si j’avais été dans un meilleur état, peut-être me serais-je laissée avoir par le flux tranquille de notre conversation », avoue-t-elle. La volonté de Coralie ne semble aussi tenir qu’à un fil, telle une funambule qui doit sans cesse se rappeler que tout ira bien, qui a besoin de se le répéter pour s’en convaincre et ne pas perdre pied.</p>
<p>C’est vrai qu’il y a des jours où ignorer les surfaces réfléchissantes suffit et d’autres où je fracasserais mon reflet en mille pièces. Jamais je n’ai songé à attraper un feutre Sharpie et porter fièrement la moustache à coup de crayon permanent. J’aimerais être une fille d’Halle Berry. Dans « Halle Berry et moi », la narratrice refuse de porter son hérédité comme « la tortue sa maison sur le dos ». Elle aspire à plus qu’à simplement faire la belle et courber le dos. Elle s’adresse à sa mère, à Halle Berry et à toutes ces figures de femmes qui gaspillent leur savoir et qui exigent la perfection d’elles-mêmes :</p>
<p>[…] toi qui es obsédée de la calorie en trop, comme ta mère avant toi et comme moi après vous, tu ne savais peut-être pas que certains garçons aiment les filles lourdes, certains garçons les trouvent douces et vraies, préfèrent la rondeur des courbes aux angles sculptés par le gym de mon corps d’aujourd’hui, et je serai parmi elles, parmi ces filles grosses, je serai vraie de vraie de vraie, véritable, tu m’entends, jamais plus je ne ferai semblant d’être une fille légère et sans histoire.</p>
<p>C’est le message que j’aurais voulu retirer <em>Des femmes savantes</em>. J’aurais aimé avoir la force de surpasser une simple remarque machiste et superficielle, ne pas avoir développer le réflexe de couvrir mon visage à chaque fois que je souris, de peur que la blancheur de mes dents n’accentue la présence de l’ombre qui tache honteusement le haut de ma lèvre supérieure. Malheureusement, toutes ne disposent pas du même caractère, toutes n’ont pas le courage de tourner le dos à leurs mères, à une tradition de femmes savantes asphyxiées, à la pogonophobie du sexe féminin. Toutes n’ont pas la force d’embrasser leurs origines et d’irradier le monde de leur singularité. Toutes ne refusent pas de se dire « […] je suis bien fille de Montréal, fille de mon époque, je sais qu’aux garçons qu’on ramène pour un soir, on doit se garder de faire d’autres scènes que celles de sa cambrure en doggystyle », de se taire devant ces hommes qui les trouvent « lourdes ».</p>
<p>Les exemples de femmes qui acceptent, qui se résignent et qui chutent sont trop présents pour les ignorer. Le recueil fourmille de personnages qui peinent à supporter une sortie sans maquillage, qui se contredisent dans leurs actions et leurs intentions, qui supportent toutes sortes de traitements pour attirer l’attention, qui jouent avec la vie et la mort. Il est pourtant impossible de rester insensible au sort de ces femmes silencieuses, dépendantes, masochistes ou superficielles. Impossible de ne pas sentir la solitude et la perte de repère qui contraignent ces femmes à se rattacher à la seule perche qui leur est tendue. Impossible de reprocher à Cindy de ne pas être infaillible, alors qu’avoir les dents blanches, être la meilleure, être la plus belle ou être la plus intelligente ne suffit pas. Impossible d’ignorer les regards que l’on porte sur mon visage.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Est-ce que le recueil s’émancipe vraiment des figures torturées de femmes suicidées et des définitions empoussiérées de dictionnaires couramment utilisés? Est-ce qu’on constate une progression, une évolution du statut de la femme savante depuis la pièce de Molliere? J’aimerais le croire et m’y rattacher, comme la promesse d’un avenir allégé de ces luttes quotidiennes. Mais avec le point « [m]’attacher à des gens » qui vient clore « La liste des choses que je ne ferai plus jamais », il demeure difficile de croire à l’espoir d’épanouissement complet dans l’autonomisation que laissent entendre les dernières lignes du livre : « J’ai claudiqué souvent, mais il s’agit peut-être seulement de me tordre les chevilles, d’aligner mes genoux, mes chevilles et mes pieds pour arrêter de marcher à côté de moi, pour marcher dans mes propres pas. » Peut-être que le recueil, au final, manque de lumière, qu’il aurait pu montrer plus d’exemples de figures féminines fières et fortes. Peut-être que je me fais de fausses idées, mais j’ose espérer que le prochain topo des femmes savantes sera plus optimiste que les deux précédents, et ce, avant longtemps.</p>
<p>En attendant, l’œuvre de Chloé Savoie-Bernard donne à réfléchir sur les coulisses d’une pièce qui dure depuis plusieurs siècles. Dans ses nouvelles en clair-obscur, l’auteure arrive à montrer les difficultés quotidiennes auxquelles sont confrontées les jeunes femmes d’aujourd’hui. Parmi sa série de dénouements finalement très sombres, elle nous montre qu’il y a encore du travail à faire, mais que l’émancipation est possible, que certaines y parviennent. La solution ne se trouve pas entre les lignes, elle est tracée juste là, sous notre nez, en caractères noirs. Elle nous berce et nous accompagne de la première à la quatorzième et dernière nouvelle. Peu importe que la démarche soit claudicante ou imparfaite, ce qui importe, c’est de « marcher dans ses propres pas », c’est de sortir de ces faux idéalismes et de ne pas avoir à s’excuser pour ce que nous sommes.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ce qui importe, c’est de trouver la force de se dire « sorry, moi c’est pas Nelly Arcan, je ne me pendrai pas dans mon appart du Plateau », c’est d’ignorer la tentation de retomber dans de mauvaises habitudes et de se conformer à de mauvais modèles. C’est de me dire que je connais les règles et que, parce que je les connais, je suis capable d’oublier une mauvaise rencontre comme on oublie une mauvaise journée. C’est de ne pas laisser définir ma féminité par n’importe quel homme insignifiant et sans importance. C’est de me faire des « high fives multiples à moi de moi » pour chaque petite victoire. C’est de me répéter jusqu’à m’en convaincre que « je me trouvais forte d’avoir vaincu ma petite peur, d’être sortie de ma zone de confort, de m’être affranchie, en quelque sorte, […] même si je savais que dès le lendemain », je recommencerais à scruter mon visage à la recherche de ce duvet foncé qui aurait échappé à mon attention toutes ces années, à comparer les prix d’épilation au laser chez différentes cliniques d’esthétique, à finalement attraper une pince à épiler, me regarder dans le miroir et agiter l’instrument dans le vide, entre mon reflet et ma chair.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Claude Latendresse, « Les femmes savantes », <em>Jeu </em>56 (1990), p. 162–165.</p>
<hr />
<h4><span style="color: #008080;">Flectures</span></h4>
<p><span style="color: #33cccc;">Toute lecture portée par le projet féministe est une flecture. Seront donc déposées ici des recensions, des critiques, des analyses d’œuvres qui, explicitement ou non, déboulonnent ou reconduisent des idées reçues en matière d’égalité entre les sexes.</span></p>
<p><span style="color: #33cccc;">Vous avez un texte à proposer ? Contactez Dominique Raymond, responsable de la rubrique, à </span><a href="mailto:francoisestereo@gmail.com">francoisestereo@gmail.com</a>.</p>
<p>Cet article <a href="/a-propos-femmes-savantes/">À propos des femmes savantes</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3453</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le féminisme des Suicidées</title>
		<link>/le-feminisme-des-suicidees/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-feminisme-des-suicidees</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:45:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[FLECTURES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3428</guid>

					<description><![CDATA[<p>DOMINIQUE RAYMOND   Flectures Toute lecture portée par le projet féministe est une flecture. Seront donc déposées ici des recensions, des critiques, des analyses d’œuvres qui, explicitement ou non, déboulonnent ou reconduisent des idées reçues en matière d’égalité entre les sexes. Vous avez un texte à proposer ? Contactez Dominique Raymond, responsable de la rubrique, [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/le-feminisme-des-suicidees/">Le féminisme des Suicidées</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2017/10/Les-suicidees.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-3427" src="/wp-content/uploads/2017/10/Les-suicidees-191x300.jpg" alt="" width="191" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2017/10/Les-suicidees-191x300.jpg 191w, /wp-content/uploads/2017/10/Les-suicidees.jpg 348w" sizes="(max-width: 191px) 100vw, 191px" /></a></p>
<h2 style="text-align: right;">DOMINIQUE RAYMOND</h2>
<p><em> </em></p>
<h4 style="text-align: right;"><span style="color: #008080;">Flectures</span></h4>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #33cccc;">Toute lecture portée par le projet féministe est une flecture. Seront donc déposées ici des recensions, des critiques, des analyses d’œuvres qui, explicitement ou non, déboulonnent ou reconduisent des idées reçues en matière d’égalité entre les sexes.</span></p>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #33cccc;">Vous avez un texte à proposer ? Contactez Dominique Raymond, responsable de la rubrique, à <a href="mailto:francoisestereo@gmail.com">francoisestereo@gmail.com</a>.</span></p>
<hr />
<h4></h4>
<h4>Le féminisme des <em>Suicidées</em></h4>
<p>« Ce qui a capté mon intérêt, c’est qu’elle donne dans le polar féministe <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. » Qu’y aurait-il de mieux pour initier les Flectures qu’un texte qui sort des sentiers battus parce que l’auteur est une femme – le polar reste une chasse gardée masculine – et parce qu’il présente des idées subversives qui stimulent la réflexion sur les rapports humains? Eh bien, un polar profondément féministe…</p>
<p>En apparence, soit,<em> Les suicidées </em><a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[</a><a href="#_ftn2" name="_ftnref2">2]</a> (<em>Splinter the Silence)</em> propose une version féminine et féministe du roman policier. Les victimes sont des femmes, tuées parce qu’elles sont des femmes qui prennent la parole. Le meurtre de ces activistes, cyberintimidées pour leurs propos antipatriarcaux, est camouflé en suicide. En guise de mise en abyme, on retrouve sur chaque scène de crime un livre d’une auteure associée au mouvement féministe, comme Virginia Woolf ou Sylvia Plath, qui s’est suicidée à peu près de la même manière que le laisse croire l’aménagement des cadavres : pierres dans les poches de la noyée, tête dans le four pour l’asphyxiée.</p>
<p>Quant au tueur, il s’agit d’un psychopathe misogyne qui en veut aux femmes à cause de sa mère, évidemment, laquelle a « abandonné » sa famille pour rejoindre un groupe de femmes « qui lui ont mis des idées dans la tête » (p. 77). Elle meurt dans un accident de voiture en compagnie de deux consœurs. En plus de cette intrigue féministe qui se noue en bonne partie sur le parcours du tueur en série – ses motifs, son mobile et ses actions –, il faut noter une (discutable) préséance des premiers rôles féminins non traditionnels (Jordan, la chef) et (Stacey, la <em>hackeuse</em>). Et pour s&rsquo;assurer que lectrice et lecteur se fassent la remarque, un personnage souligne : « L’une des choses qui lui avait immédiatement plu dans l’équipe de Carol Jordan, c’était sa diversité – homos et hétéros, métisse, asiatique, rouquin – et le fait que personne ne se préoccupe de leurs différences quand il s’agissait de travailler ensemble. » (p. 232) Ce procédé est récurrent. Comme dans cette scène où Jordan règle ses comptes avec les journalistes à propos de son alcoolisme et de la corruption dont elle aurait bénéficié (reprise de la figure, éculée s’il en est une, de l’inspecteur alcoolique) et verbalise les enjeux de cette confrontation dans une optique féministe : « Est-ce que vous niez avoir un problème d’alcool? Carol sentit la colère monter en elle. Qu’est-ce que vous essayez de faire au juste? Me discréditer ou vous livrer simplement à un petit exercice de sexisme ordinaire? Si j’étais un homme, on n’en aurait même pas parlé. Parce qu’un homme qui boit un verre, c’est normal. Mais une femme qui boit, elle, brise toutes les règles. » (p. 309) L’insulte ajoute ici à l’injure : Jordan se défend auprès des journalistes, alors que la conférence de presse avait pour tout autre objet sa promotion comme chef de la Brigade Régionale d’Enquête Prioritaire, qui s’est donné la tâche d’arrêter le tueur.</p>
<p>Ce qui nous laisse plutôt sur notre appétit, c’est que <em>Les suicidées</em> s’inscrit dans une manière traditionnelle de faire le roman policier à intrigue, mettant de l’avant la figure du détective. Les Colombo, Poirot, Bond, Holmes sont autant de variations du récit de détection, où le lecteur comme l’enquêteur connaît parfois le coupable ou l’ennemi, en tout cas suppose minimalement la présence d’un opposant : « On sait de façon certaine et en vertu de quelles règles X gagnera; le plaisir consiste à voir avec quelles trouvailles et quelle virtuosité ils atteindront le moment final, avec quelle jonglerie ils tromperont l’adversaire <a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a>. » (Eco, p. 90) Ce schéma est reconduit par McDermid, en plus des clichés du genre.</p>
<p>Par exemple, Carol Jordan, ex-chef enquêteuse alcoolique, et Tony Hill, un <em>profiler</em>, ont déjà travaillé ensemble et ils ont fait plus, apparemment. Dans cette histoire qui prend autant de place que l’enquête, Hill sera la béquille et le salut de Jordan. Grâce à lui, elle arrêtera de boire, se changera les idées en jouant aux jeux vidéo (oui, oui !) et reprendra le travail d’enquête. Car c’est bel et bien Hill qui a cette importante « intuition » au sujet des suicides, qui n’en sont pas. Le <em>profiler</em> incarne donc la part intuitive qui manque à Jordan, comme dans la plupart des récits de détection traditionnels, où l’acolyte apparaît comme un actant complémentaire, mais indispensable au travail du détective.</p>
<p>En somme, la présence féminine diversifiée est rassurante, elle témoigne de la prise en compte d’enjeux qui concernent la place des femmes dans le monde. Toutefois, il ne suffit plus de remplacer les garçons par des filles, d’attribuer des qualités dites féminines, comme l’intuition, à des hommes, d’intégrer des gros, des roux et des personnes racisées dans les cases du Blanc privilégié; il faut repenser ces cases, tout comme la vision du monde faite de cases. Un polar féministe pourrait déconstruire les règles, nuancer au lieu d’opposer, complexifier plutôt que schématiser <a href="#_ftn4" name="_ftnref4">[4]</a>. Le féminisme des <em>Suicidées</em>, en jouant allègrement et parfois à contresens sur les variables, mais bien peu sur les invariants, demeure un féminisme de surface.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Claudia Larochelle, dans sa chronique à l’émission <em>Indice UV</em> (sur laquelle je suis tombée totalement par hasard…), épisode 39, 7 août 2017, vers la 54<sup>e</sup> minute.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Val McDERMID, <em>Les suicidées</em>, Paris, Flammarion, trad. de l’anglais (Écosse) par Perrine Chambon et Arnaud Baignot, 2017.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Umberto ECO, « James Bond, une combinatoire narrative », <em>Communications</em>, n<sup>o</sup> 8, Seuil, 1966, p. 90.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">[4]</a> « La construction par schémas, la bipartition manichéenne est toujours dogmatique, intolérante. » ECO, <em>Ibid</em>., p. 92</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/le-feminisme-des-suicidees/">Le féminisme des Suicidées</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3428</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Appel de textes &#8211; numéro 8</title>
		<link>/appel-de-textes-numero-8/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=appel-de-textes-numero-8</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 27 Jun 2016 01:19:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1987</guid>

					<description><![CDATA[<p>Pour notre huitième numéro (déjà!), nous avons envie de vous entendre sur le thème de la science. Vous vous intéressez aux sciences de la nature, aux sciences de la santé, aux sciences humaines, aux sciences exactes ou autre? Nous voulons vous lire! Parlez-nous d&#8217;avancées scientifiques liées au corps féminin, de lobbys de la recherche scientifique, de découvertes célèbres [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-8/">Appel de textes &#8211; numéro 8</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2015/04/10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n.jpg" rel="attachment wp-att-1106"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-1106" src="/wp-content/uploads/2015/04/10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n.jpg" alt="10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n" width="300" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2015/04/10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n.jpg 300w, /wp-content/uploads/2015/04/10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2015/04/10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2015/04/10384823_10154238414285486_1169990729325426278_n-100x100.jpg 100w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Pour notre huitième numéro (déjà!), nous avons envie de vous entendre sur le thème de la science. Vous vous intéressez aux sciences de la nature, aux sciences de la santé, aux sciences humaines, aux sciences exactes ou autre? Nous voulons vous lire! Parlez-nous d&rsquo;avancées scientifiques liées au corps féminin, de lobbys de la recherche scientifique, de découvertes célèbres faites par des femmes, de financement scientifique, de la place des femmes dans les centres de recherche, des enjeux du domaine pharmaceutique, de théories fumeuses, de canulars scientifiques ou de tout autre sujet scientifique qui vous branche.</p>
<p>La date de tombée pour recevoir vos textes est le vendredi 9 septembre 2016. Le numéro paraîtra en octobre 2016.</p>
<p>À bientôt les Françoise!</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-8/">Appel de textes &#8211; numéro 8</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1987</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Apnée &#8211; En marge de Patriarcalin</title>
		<link>/apnee-en-marge-de-patriarcalin/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=apnee-en-marge-de-patriarcalin</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 21 Dec 2015 01:51:51 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[Patriarcalin]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1694</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; TOONY</p>
<p>Cet article <a href="/apnee-en-marge-de-patriarcalin/">Apnée &#8211; En marge de Patriarcalin</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>&nbsp;</p>
<h2 style="text-align: right;">TOONY<a href="/wp-content/uploads/2015/12/Patriarcalin-hors-série-univers-intime.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-1695" src="/wp-content/uploads/2015/12/Patriarcalin-hors-série-univers-intime.jpg" alt="Patriarcalin hors-série - univers intime" width="2048" height="1365" /></a></h2>
<p>Cet article <a href="/apnee-en-marge-de-patriarcalin/">Apnée &#8211; En marge de Patriarcalin</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1694</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Appel de textes pour les numéros 6 et 7</title>
		<link>/appel-de-textes-pour-les-numeros-6-et-7/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=appel-de-textes-pour-les-numeros-6-et-7</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Julie Veillet]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 04 Dec 2015 10:00:23 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1681</guid>

					<description><![CDATA[<p>Vous avez envie d&#8217;écrire dans Françoise Stéréo depuis un moment, mais vous manquez toujours de temps? Eh bien, on vous donne les thèmes des DEUX prochains numéros, comme ça, vous aurez le temps de vous préparer! Sont aussi bienvenues les collaboratrices qui ont déjà écrit dans FS ou qui sont tentées de le faire, mais qui n&#8217;osent pas (allez, on [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-pour-les-numeros-6-et-7/">Appel de textes pour les numéros 6 et 7</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125.png"><img decoding="async" class="alignleft wp-image-97 size-full" src="/wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125.png" alt="FS_logo_cercleRenverse_125x125" width="125" height="125" srcset="/wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125.png 125w, /wp-content/uploads/2014/06/FS_logo_cercleRenverse_125x125-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 125px) 100vw, 125px" /></a>Vous avez envie d&rsquo;écrire dans <em>Françoise Stéréo</em> depuis un moment, mais vous manquez toujours de temps? Eh bien, on vous donne les thèmes des DEUX prochains numéros, comme ça, vous aurez le temps de vous préparer! Sont aussi bienvenues les collaboratrices qui ont déjà écrit dans <em>FS</em> ou qui sont tentées de le faire, mais qui n&rsquo;osent pas (allez, on veut vous lire!).</p>
<p>Pour son prochain numéro, <em>Françoise Stéréo</em> a eu envie de plonger dans l&rsquo;univers du <strong>sport</strong>. Vous êtes donc invitées à écrire sur l’entraînement, sur le culte du corps, sur la présence de femmes dans des sports « dits plus masculins », sur l’homosexualité dans le sport, sur les Jeux olympiques ou autre. Vous avez jusqu’au <strong>11 janvier 2016</strong> pour nous soumettre des textes.</p>
<p>Comme thème pour son septième numéro, <em>Françoise Stéréo</em> a choisi <strong>la communauté</strong>. Ce sera l&rsquo;occasion de parler de la place des femmes dans les organismes communautaires, des communautés de femmes vulnérables, des regroupements de femmes, des communautés religieuses ou tout autre sujet que ce thème vous inspire. La date de tombée de ce numéro à paraître au printemps est le <strong>15 mars 2016</strong>.</p>
<p style="color: #656565;"><span style="font-weight: inherit; font-style: inherit; color: #656565;">Les contributions peuvent prendre la forme de textes longs (20 000-40 000 signes), de textes courts (10 000-20 000 signes) ou d’illustrations. Elles doivent être envoyées à </span><a style="font-weight: inherit; font-style: inherit; color: #000000;" href="mailto:francoisestereo@gmail.com">francoisestereo@gmail.com</a>.</p>
<p style="color: #656565;">On attend vos textes avec impatience!</p>
<p style="color: #656565;">L’équipe éditoriale de <em style="font-weight: inherit; font-style: italic;">Françoise Stéréo</em></p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-pour-les-numeros-6-et-7/">Appel de textes pour les numéros 6 et 7</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">1681</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
