<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	
	xmlns:georss="http://www.georss.org/georss"
	xmlns:geo="http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#"
	>

<channel>
	<title>Catherine Lefrançois, Auteur à FRANCOISE STEREO</title>
	<atom:link href="/author/catherinelefrancois/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>/author/catherinelefrancois/</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Thu, 12 Aug 2021 14:58:47 +0000</lastBuildDate>
	<language>fr-FR</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<!--Theme by MyThemeShop.com-->
	<item>
		<title>Le 12 août, j’achète un livre québécois</title>
		<link>/le-12-aout-jachete-un-livre-quebecois/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=le-12-aout-jachete-un-livre-quebecois</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 12 Aug 2021 01:13:00 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4800</guid>

					<description><![CDATA[<p>Aujourd’hui, vos librairies indépendantes vous attendent les bras ouverts pour vous recommander un livre québécois. Françoise Stéréo vous propose quelques titres publiés cette année par des collaboratrices et des collaborateurs! Du plomb dans les ailes: avis sur les inégalités sociales, Centraide Québec, Chaudière-Appalaches et Bas-Saint-Laurent, Septentrion. Marie-Noëlle Béland a coordonné la recherche et la rédaction [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/le-12-aout-jachete-un-livre-quebecois/">Le 12 août, j’achète un livre québécois</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>Aujourd’hui, vos librairies indépendantes vous attendent les bras ouverts pour vous recommander un livre québécois. <em>Françoise Stéréo</em> vous propose quelques titres publiés cette année par des collaboratrices et des collaborateurs!</p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignright size-full is-resized"><a href="/wp-content/uploads/2021/08/Plomb-1.jpg"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2021/08/Plomb-1.jpg" alt="" class="wp-image-4802" width="170" height="213" srcset="/wp-content/uploads/2021/08/Plomb-1.jpg 400w, /wp-content/uploads/2021/08/Plomb-1-240x300.jpg 240w" sizes="(max-width: 170px) 100vw, 170px" /></a></figure></div>



<h2 class="wp-block-heading"><em>Du plomb dans les ailes: avis sur les inégalités sociales</em>, Centraide Québec, Chaudière-Appalaches et Bas-Saint-Laurent, Septentrion. </h2>



<p>Marie-Noëlle Béland a coordonné la recherche et la rédaction de ce livre qui analyse les inégalités de revenus, de richesses, en emploi, en éducation, en santé, en matière de justice et en environnement. Direct, pédagogique et convaincant, l’ouvrage s’adresse à toutes et à tous et appelle à la solidarité.</p>



<p>Marie-Noëlle Béland dans FS: <em><a href="/transmettre-quoi-check-list-de-mere/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Transmettre quoi, au juste? Ma check list de mère </a></em>(#13, La transmission)</p>



<p></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignleft size-large is-resized"><a href="/wp-content/uploads/2021/08/Enjeux.jpg"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2021/08/Enjeux-683x1024.jpg" alt="" class="wp-image-4803" width="167" height="251" srcset="/wp-content/uploads/2021/08/Enjeux-683x1024.jpg 683w, /wp-content/uploads/2021/08/Enjeux-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2021/08/Enjeux-768x1152.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/08/Enjeux.jpg 920w" sizes="(max-width: 167px) 100vw, 167px" /></a></figure></div>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading"><em>Écrits autochtones: comprendre les enjeux des Premières Nations</em>, Chelsea Vowel, Varia. </h2>



<p>Chelsea Vowel habitait Montréal au moment d’écrire ce livre, d’abord paru en anglais en 2016 dans la foulée de la Commission de vérité et réconciliation. Traduit par Mishka Lavigne, l’ouvrage expose de manière claire et actuelle l’expérience autochtone au Canada.</p>



<p>Chelsea Vowel dans FS: <em><a href="/the-dos-donts-maybes-and-i-dont-knows-of-cultural-appropriation/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">The do’s, don’ts, maybes, and I-don’t-knows of cultural appropriation</a></em><br>(#3, La colère)</p>



<p></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignright size-large is-resized"><a href="/wp-content/uploads/2021/08/Habitantes.jpg"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2021/08/Habitantes-683x1024.jpg" alt="" class="wp-image-4804" width="163" height="245" srcset="/wp-content/uploads/2021/08/Habitantes-683x1024.jpg 683w, /wp-content/uploads/2021/08/Habitantes-200x300.jpg 200w, /wp-content/uploads/2021/08/Habitantes-768x1151.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/08/Habitantes.jpg 920w" sizes="(max-width: 163px) 100vw, 163px" /></a></figure></div>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading"><em>Habitantes</em>, Anick Arsenault, L’Écrou. </h2>



<p>Ultime recueil que publieront les Éditions de l’Écrou, <em>Habitantes</em> dit la poésie des femmes seules en région. Du feu, du vent, des dangers cachés, la plage, la beauté «&nbsp;habitantes / lumineuses de villages creux&nbsp;».</p>



<p>Anick Arsenault dans FS:<em> <a href="/habitante/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Habitante</a></em>, avec des photos de Nathalie Dion (#14, Les maisons).</p>



<p></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignleft size-large is-resized"><a href="/wp-content/uploads/2021/08/Annthologie.jpg"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2021/08/Annthologie-686x1024.jpg" alt="" class="wp-image-4805" width="160" height="238" srcset="/wp-content/uploads/2021/08/Annthologie-686x1024.jpg 686w, /wp-content/uploads/2021/08/Annthologie-201x300.jpg 201w, /wp-content/uploads/2021/08/Annthologie-768x1146.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/08/Annthologie.jpg 920w" sizes="(max-width: 160px) 100vw, 160px" /></a></figure></div>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading"><em>Anthologie de la poésie actuelle</em> <em>des femmes au Québec, 2000-2020</em>, Vanessa Bell et Catherine Cormier-Larose, Éditions du remue-ménage. </h2>



<p>Cinquante-cinq voix poétiques qui montrent la diversité de la poésie québécoise des vingt dernières années animent cet ouvrage de référence riche et foisonnant. À se procurer absolument!</p>



<p>Vanessa Bell dans FS: direction du <a href="/category/numero-special-poesie/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">numéro spécial poésie</a>; <em><a href="/ca-sentait-le-jasmin/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Ça sentait le jasmin</a></em> (#5 Univers intimes) et autres.</p>



<p></p>



<p></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignright size-full is-resized"><a href="/wp-content/uploads/2021/08/Echafaudages.jpg"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2021/08/Echafaudages.jpg" alt="" class="wp-image-4806" width="148" height="219" srcset="/wp-content/uploads/2021/08/Echafaudages.jpg 400w, /wp-content/uploads/2021/08/Echafaudages-203x300.jpg 203w" sizes="(max-width: 148px) 100vw, 148px" /></a></figure></div>



<p></p>



<h2 class="wp-block-heading"><em>Échafaudages, squelettes et patrons de couturières</em>, Dominique Raymond, Presses de l’Université de Montréal. </h2>



<p>Dominique Raymond met à jour de manière habile les traces de l’écriture à contraintes dans la littérature québécoise du 20e siècle à partir d’un vaste corpus d’une centaine de titres. Époustouflant!</p>



<p>Dominique Raymond dans FS: <em><a href="/balle-de-neige/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Balle de neige</a></em> (6 décembre 2017); <em><a href="/category/blogue/la-theorie-un-echange/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">La théorie, un échange</a></em> (correspondance avec Chloé Savoie-Bernard, été 2018).</p>



<p></p>



<div class="wp-block-image"><figure class="alignleft size-large is-resized"><a href="/wp-content/uploads/2021/08/Eclate.jpg"><img decoding="async" src="/wp-content/uploads/2021/08/Eclate-704x1024.jpg" alt="" class="wp-image-4820" width="158" height="231" srcset="/wp-content/uploads/2021/08/Eclate-704x1024.jpg 704w, /wp-content/uploads/2021/08/Eclate-206x300.jpg 206w, /wp-content/uploads/2021/08/Eclate-768x1117.jpg 768w, /wp-content/uploads/2021/08/Eclate.jpg 920w" sizes="(max-width: 158px) 100vw, 158px" /></a></figure></div>



<h2 class="wp-block-heading"><em>Se faire éclaté·e. Expériences marginales et écritures de soi. </em>Nicholas Dawson, Pierre-Luc Landry et Karianne Trudeau Beaunoyer, Éditions Nota bene. </h2>



<p>Plusieurs enjeux de la littérature actuelle traversent cette correspondance exigeante et Cet ouvrage propose une exploration hybride et collective des écritures de soi qui se font en dehors des marges, à travers les brouillages qui peuvent exister entre les genres et les disciplines. Des propositions et réflexions importantes de Marilou Craft, Nicholas Dawson, Fanie Demeule, Kevin Lambert, Pierre-Luc Landry, Stéphane Martelly, Alex Noël, Karine Rosso, Chloé Savoie-Bernard et Karianne Trudeau Beaunoyer.</p>



<p></p>



<p>Nicholas Dawson dans FS: <em><a href="/lettre-a-lassociation-libraires-demande-de-reparation/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Lettre à l’Association des libraires : demande de réparation</a> </em>(30 novembre 2020).</p>



<p>Pierre-Luc Landry dans FS: chronique <em><a href="/category/chroniques/existentialisme-queer/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Notes pour un existentialisme queer</a></em> (# 1 à 8).</p>



<p>Stéphane Martelly dans FS: <em><a href="/stephane-martelly/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Bave </a></em>(numéro spécial poésie).</p>



<p>Chloé Savoie-Bernard dans FS: <em><a href="/en-notre-nom-esther-greenwood-a-la-maniere-de-peau-dane/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">En notre nom&nbsp;: Esther Greenwood, à la manière de Peau d’âne</a></em> (#5, Univers intimes); <em><a href="/chloe-savoie-bernard/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">suite poétique</a></em> (numéro spécial poésie) et autres.</p>



<p></p>
<p>Cet article <a href="/le-12-aout-jachete-un-livre-quebecois/">Le 12 août, j’achète un livre québécois</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4800</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Éditorial: La maison brûle</title>
		<link>/editorial-maison-brule/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=editorial-maison-brule</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 14 Oct 2020 01:20:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[14 Les maisons]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<category><![CDATA[VIARGE! - Éditoriaux]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4662</guid>

					<description><![CDATA[<p>LE COLLECTIF Illustration: Virginie Larivière &#160; Rien de tout ceci ne serait arrivé avec un numéro sur les animaux Une gérante d’estrade anonyme &#160; Au moment de lancer l’appel de textes, on ne se doutait pas de la résonance particulière qu’un numéro sur les maisons prendrait. Fucking pandémie. La crise sanitaire a révélé au grand [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/editorial-maison-brule/">Éditorial: La maison brûle</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Retailles.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4663" src="/wp-content/uploads/2020/10/Retailles.jpg" alt="" width="960" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Retailles.jpg 960w, /wp-content/uploads/2020/10/Retailles-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2020/10/Retailles-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Retailles-768x768.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Retailles-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2020/10/Retailles-100x100.jpg 100w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" /></a></h2>
<h2></h2>
<h2 style="text-align: right;">LE COLLECTIF</h2>
<p>Illustration: Virginie Larivière</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #33cccc;"><em>Rien de tout ceci ne serait arrivé avec un numéro sur les animaux </em></span></p>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #33cccc;"><em>Une gérante d’estrade anonyme</em></span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Au moment de lancer l’appel de textes, on ne se doutait pas de la résonance particulière qu’un numéro sur les maisons prendrait. Fucking pandémie.</p>
<p>La crise sanitaire a révélé au grand jour à ceux et celles qui refusaient de les voir auparavant les profondes inégalités de notre monde. Non pas que ces inégalités soient inédites : les organismes communautaires et les professionnel.les de la santé, qui crient dans le désert depuis des décennies les impacts du démantèlement des services publics et des politiques d’austérité, peuvent ben être insulté.es de la surprise apparente des Legault de ce monde.</p>
<p>Avoir su, on aurait aimé orienter ce thème des maisons pour mieux documenter les intersections de vulnérabilités, d’oppressions, et d’abandons, de contamination et de morts vécues dans nos maisons plus ou moins confinées au cours des derniers mois. Mauvais timing. Et comme la pandémie exacerbe tout ce qui est laitte, le manque de diversité des voix dans <em>Françoise Stéréo</em> est d’autant plus criant, comme notre insuffisance à donner la parole aux femmes les plus marginalisées et invisibilisées.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>La pandémie a mis en évidence l’importance de nos liens sociaux. Le capitalisme dépend, pour sa survie, de l’organisation collective des soins aux plus vulnérables. Une autre chose qu’on savait déjà, mais pas assez faut croire. Qui peut travailler 40 heures par semaine en plus de prendre soin de ses parents, de ses enfants ? Que se passe-t-il lorsque les bénévoles ne peuvent plus donner leur temps ?</p>
<p>Avant, quand on voulait ou qu’on devait rester un peu à la maison, pour pouvoir s’occuper des personnes qui y vivent (ou de la dite maison), on devait accepter des boulots à temps partiel, souvent non qualifiés, mal payés. Avec le confinement, on a bien vu que le secteur tertiaire et les milieux « professionnels » pouvaient très bien fonctionner avec des employé.es en télétravail, un accommodement que les parents, les personnes en situation de handicap ou souffrant de maladies chroniques se sont longtemps fait refuser. On s’est dit : bon, enfin, on va avoir un peu de souplesse. Les expert.e.s s’entendent : c’est là pour rester. Nous sommes aussi plusieurs à nous être réjouies d’avoir enfin rendu visible la permanence du rôle de parent ou d’aidant naturel, qui ne s’arrête pas parce qu’on a mis les pieds dans son cubicule.</p>
<p>Dans le meilleur des cas, la pandémie, et surtout le confinement, ont permis des formes radicales d’imaginaire et d’espoir. Quand tout arrête, tout redevient possible. On a ressenti l’absurdité de nos grandes étendues d’asphaltes soudainement vides de chars parechoc à parechoc, accompagnée de l’émotion en Inde de voir les sommets de l’Himalaya pour la première fois depuis des décennies dû à la diminution de la pollution de l’air. On a porté attention aux manifestations de solidarité autour de nous, nées de la base, et qui illustrent une fois de plus que les maisons – les familles, les groupes, les collectivités, les communautés – ont toujours pris soin les unes des autres, en parallèle et souvent malgré les politiques et pratiques étatiques.</p>
<p>Mais le capitalisme est ben maudit, dans sa capacité de toujours se réinventer, de pousser les personnes à la limite de leur résilience, et de mobiliser cette résilience à ses propres fins – accélérer la production, l’accumulation, la sacro-sainte croissante économique. Comme de fait, les chanceux.ses des milieux jugés non-essentiels, jouissant d’une certaine sécurité financière, ont pu prendre deux-trois semaines pour rêver à un monde meilleur, entre deux crises de panique. Ensuite, les attentes de productivité à tout prix sont revenues au galop.</p>
<p>Pourquoi prendre un congé ou réduire ses heures pour prendre soin, alors qu’on a montré au printemps qu’on pouvait donner le meilleur à son employeur et garder tout le monde en vie en même temps ?</p>
<p>Ben non, on n’a pas gardé tout le monde en vie, voyons. C’était une joke ! Les vieux sont morts (seul.e.s), leurs soignant.e.s aussi, ces « anges-gardiens » aux statuts migratoires précaires, exploité.es par des agences de placement, avec la bénédiction de nos gouvernements provinciaux et fédéraux. Merci pour tout han. Parfois aussi, les personnes qui nous servent à l’épicerie, se sont exposées à nos crachats et à notre arrogance. Sans parler des travailleurs migrants saisonniers qui sont venus contracter le virus ici.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>À travers tout ce temps trouble et, on va se le dire, démoralisant, ce numéro sur les maisons s’est construit lentement. Quelques-uns des textes documentent les impacts différenciés du confinement sur des êtres et personnes marginalisées, souvent oubliées des soi-disant largesses publiques : les animaux (<a href="/animaux-domestiques-contexte-de-covid-19/" target="_blank" rel="noopener">Maryse Martel</a>), les femmes survivantes de violence (<a href="/violence-conjugale-maisons-dhebergement/" target="_blank" rel="noopener">Linh Nguyen</a>), les étudiant.es étranger.ère.s (<a href="/confinement-residence-etudiante-temoignage/" target="_blank" rel="noopener">entrevue</a>), les personnes itinérantes (<a href="/le-tournis/" target="_blank" rel="noopener">Lux</a>), et celles qui se tapent la continuité invisible du monde (<a href="/dessine-moi-maison-te-dirai/" target="_blank" rel="noopener">Capucine Coustere</a>).</p>
<p>Les autres textes, la majorité, nous rappellent que la pandémie n’a pas toujours été, et ne sera pas toujours. Un jour on va sortir de cette crise, et retrouver le monde qu’on a délaissé, avec les nouveaux éclats, pots cassés, et traumatismes de la COVID. Ces textes, qui ne traitent pas de COVID, qui datent d’avant la COVID, nous rappelle la continuité du monde. Déployés à différentes échelles, ils explorent diverses facettes de nos maisons : nos corps (<a href="/poids-de-maison/" target="_blank" rel="noopener">Typhaine Leclerc-Sobry</a>, <a href="/speakeasy/" target="_blank" rel="noopener">Juliette Bernatchez</a>), nos intimités (<a href="/138-2/" target="_blank" rel="noopener">Anne-Christine Guy</a>, <a href="/lui-et-les-enfants/" target="_blank" rel="noopener">Licia Canton</a>, <a href="/cest-une-plaie/" target="_blank" rel="noopener">Isabelle Ayotte</a>, <a href="/derriere-maison-profil-papillon-lune/" target="_blank" rel="noopener">Kim Renaud-Venne</a>), nos milieux de vie (<a href="/habitante/" target="_blank" rel="noopener">Anick Arsenault et Nathalie Dion</a>, <a href="/geometrie-du-silence/" target="_blank" rel="noopener">Stéphanie Filion</a>, <a href="/grand-cahier-maisons-abandonnees/" target="_blank" rel="noopener">Estelle GB</a>, <a href="/ma-maison/" target="_blank" rel="noopener">Suzanne Vallières-Nollet</a>), nos histoires de migrations, de déchirements et d’émerveillement (<a href="/home-is-not-home-is-home/" target="_blank" rel="noopener">Clémence Gachot-Coniglio</a>, <a href="/lavenir-grandma-moi/" target="_blank" rel="noopener">Clara Lagacé</a>, <a href="/y-aura-chose-metonymies/" target="_blank" rel="noopener">Romaine Cauque</a>), nos couples et nos familles (<a href="/aut-40-a-hauteur-boul-brien/" target="_blank" rel="noopener">Mathilde Constant-Joannin</a>, <a href="/ce-qui-meurt-par-mes-absences/" target="_blank" rel="noopener">Sarah-Jane Ouellet</a>), et nos luttes collectives (<a href="/brune-maman-racisme-bouche-enfants/" target="_blank" rel="noopener">Deepa Pureswaran</a>, <a href="/droit-logement-droit-feministe/" target="_blank" rel="noopener">Marie-Ève Duchesne</a>, <a href="/chroniques-dabandons-documenter-scolarisation-partielle-parcellaire-enfants-autistes/" target="_blank" rel="noopener">Laurence Simard</a>, <a href="/quebec-ville-coloniale/" target="_blank" rel="noopener">Laurence Simard et Benoit Lalonde</a>).</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Virginie Larivière nous a fait l’honneur de nous prêter ses illustrations pour accompagner les textes de ce numéro. Détournement de couvertures de livres, issues d&rsquo;un projet né en confinement, ces images-pirates résonnaient trop bien avec les idées évoquées dans les contributions reçues.</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Pendant que la Californie brûle et que la possibilité d’une guerre civile aux États-Unis devient de plus en plus envisageable, pendant qu’une deuxième vague encore plus épuisante et angoissante que la première déferle sur nos têtes, pendant qu’une femme autochtone meurt sous les insultes racistes, qu’on refuse de reconnaître l’existence du racisme systémique, et que le drapeau des patriotes défile aux côtés d’affiches de Q-Anon et de casquettes MAGA, pendant les vagues de dénonciation de violences sexuelles se suivent (et se ressemblent), alors qu’une catastrophe chasse l’autre dans les journaux, permettez-nous de ressentir un léger épuisement.</p>
<p><em>Françoise Stéréo</em>, c’est un collectif. La revue, c’est un peu comme notre maison. Depuis l’été 2013, saison de nos premières réunions de cuisine, nous avons essayé de construire un lieu accueillant, animé, et plutôt bien décoré. Nous qui travaillons habituellement dans la joie, nous devons nous l’avouer : l’année 2020 nous a rentré dedans. Il faut dire que les années précédentes n’ont pas été plus tranquilles : des déménagements, des séparations, des naissances, un mariage, des deuils, la maladie, une thèse, des changements d’emploi, et plein d’autres projets militants, sans parler d’une adoption de pitbull….</p>
<p>Ça fait que depuis quelques numéros, on a l’impression d’avoir juste le temps de faire la vaisselle avant que la visite arrive. On a besoin de vacances, mais surtout de temps pour travailler sur les fondations. On vous annonce qu’on prend une pause et que ce numéro sera le seul de l’année 2020. On se retrouve quelque part en 2021 ou en 2022. D’ici là, on publiera un peu sur le blogue et on partagera avec vous des textes des anciens numéros qui n’ont pas eu l’écho qu’ils méritaient. Et on vous souhaite le meilleur.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ciao, on s’en va au chalet !</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/editorial-maison-brule/">Éditorial: La maison brûle</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4662</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le grand cahier des maisons abandonnées</title>
		<link>/grand-cahier-maisons-abandonnees/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=grand-cahier-maisons-abandonnees</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 14 Oct 2020 01:03:46 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[14 Les maisons]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4643</guid>

					<description><![CDATA[<p>ESTELLE GB &#160; Illustration: Virginie Larivière &#160; J’ignore ce qui m’amena à m’intéresser aux images de maisons à l’abandon. Une suite de hasards : partir d’une recherche sur les lieux disparus d’une ville, tomber sur des photographies d’usines en ruines, des images de vestiges d’écoles, de salles de bal poussiéreuses. Puis, découvrir ces maisons. Des [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/grand-cahier-maisons-abandonnees/">Le grand cahier des maisons abandonnées</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4644" src="/wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps.jpg" alt="" width="960" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps.jpg 960w, /wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps-768x768.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2020/10/Fourrer-le-temps-100x100.jpg 100w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">ESTELLE GB</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>Illustration: Virginie Larivière</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>J’ignore ce qui m’amena à m’intéresser aux images de maisons à l’abandon. Une suite de hasards : partir d’une recherche sur les lieux disparus d’une ville, tomber sur des photographies d’usines en ruines, des images de vestiges d’écoles, de salles de bal poussiéreuses. Puis, découvrir ces maisons. Des maisons-visages, façades d’habitations désertées, photographiées en pied, curieuses, blessées, étrangement invitantes. Je m’y arrêtai. J’eus envie d’y entrer pour m’y perdre.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je me mis à collectionner ces photos de maisons à l’abandon. Je les imprimais, découpais leur contour, j’essayais qu’elles aient toutes la même grandeur, puis je les collais dans mon grand cahier. Je tentais de les agencer, de les rassembler suivant une certaine logique cartographique, de créer avec elles des plans descriptifs, des possibilités de formes, des diagrammes. Ici, des façades, là, des intérieurs. Il y avait les incendiées, les graffitées, les placardées, les à-moitié-démolies. Il y avait les coquettes, les béantes, les meurtries, les comme-si-de-rien-n’était. J’eus l’idée de les superposer, de les renverser, de gribouiller dessus, je bricolais.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>À travers mes collages, je remarquai la sérialité banale des photographies, ce jeu de distinction-ressemblance auquel s’étaient prêtés les photographes (je pense à Kevin Bauman, ou James Griffioen). En fait, c’était toujours la même image, seule la maison changeait. J’étais touchée par leur fixité, leur immobilité, qui faisait pourtant signe d’un mouvement, d’une fuite (ces maisons avaient été habitées, on les avait quittées). Leur statut temporel mixte me donnait le vertige : maisons encore mais plus tout à fait, signes d’une disparition annoncée mais non encore advenue, instants furtifs attrapés au vol par le clic de la caméra.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>J’essayai de résister à la tentation de trop les poétiser, d’en faire de simples ruines s’offrant au regard de celles et ceux qui ont le luxe de les contempler – résister à la <em>ruin porn</em>, c’est-à-dire refuser de « romantiser » les ruines industrielles et de capitaliser sur leur sublimité. Ces images documentaient aussi des réalités sociales brutales (délocalisation d’usines, fermetures de villes et de quartiers, pauvreté, racisme, exploitation), mais dont les photographies semblaient effacer toute trace. Si ces maisons paraissaient paisibles, leur esthétisation ne devait pas nous duper. Les images étaient violentes par tout l’invisible qu’elles créaient : des personnes vivaient toujours là, mais on se refusait à les montrer.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>À force de collages et de relectures, je trouvai dans ces photographies de maisons à l’abandon l’expression à la fois d’une question (comment en est-on arrivé là?), et d’une invitation (viens, entre, habite). Et c’était la conjonction de ces deux moments qui, je le souhaitais, allait fonder la recherche que j’allais mener sur ces maisons et sur leur image.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">*</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je me souviens, quand j’étais jeune étudiante et que j’habitais un vieil appartement rue Ontario, à Montréal, notre proprio, qui rénovait notre salle de bain, nous avait donné la clé d’un logement voisin inoccupé pour qu’on puisse aller se doucher. Il y faisait froid, un peu, et une espèce de pénombre y régnait. Les murs étaient sales, et il y avait des vieux meubles ici et là. Les quelques fois où j’y suis allée, j’ai erré un long moment d’une pièce vide à l’autre. J’y dessinais ma vie. « Je mettrais tel fauteuil là, j’installerais mon bureau là-bas, et ici, nous souperions tous et toutes ensemble, et nous ririons des blagues de M. » Je nous voyais manger là, étudier là-bas, faire l’amour, je me souviens clairement d’avoir « vu » mes plantes un peu partout.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Pourquoi nous projetons-nous dans les espaces d’habitation inoccupés? Qu’y a-t-il à trouver dans ces moments d’entre-deux, après et avant l’habitation?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">*</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dans un texte intitulé <em>Imperial Debris. Reflections on Ruins and Ruination</em>, Ann Laura Stoler propose de reconsidérer la notion de ruine afin d’insister sur son caractère actif de <em>processus</em>. La ruine est un processus violent qui consiste justement à <em>ruiner</em>, c’est-à-dire à détruire, exploiter, saccager un territoire, un lieu, des personnes. « Les » ruines, quant à elles, sont ces choses qui restent après, ce qui demeure vivant ou existant, même si sous forme de fragments – les débris, les pierres, les déchets, la pourriture, les corps, les sensibilités, les âmes brisées. Ce sont les choses tangibles qui durent après la guerre, l’occupation, le passage et les appropriations des empires. <em>What people are left with, what remains</em>. Et ce sont, entre autres, les paysages brisés, les restes d’habitation.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Mon cahier de maisons abandonnées présente beaucoup d’habitations photographiées dans la <em>Rust Belt</em> américaine. Les paysages montrent ces espaces ruinés par le passage de la grande industrie : cinquante années de fière production, puis délocalisations, fermetures, épuisement de la ressource, salaires trop élevés, dévaluation, saisies. Villes de rouille; les gens vivent dans la rouille du grand capital. Les maisons laissées derrière apparaissent alors comme des déchets rejetés par une immense machine à ruiner les territoires et les personnes, débris matériels où persistent, comme le propose Stoler, les effets violents de l’impérialisme.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">*</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Au début de ma recherche, quand je bricolais dans mon grand cahier des maisons abandonnées, j’avais l’impression de le faire pour mieux connaître ces maisons. Mieux les comprendre, par un jeu d’association visuelle, d’observation de tendances et de motifs. Je voulais les approcher <em>visuellement</em>. Aujourd’hui, je me sens presque gênée par la naïveté qui animait mon geste de collectionnement. Il y a, derrière mes découpages, mes cadrages et recollages, derrière la recherche prétendument créative d’un classement, un certain fantasme d’appropriation, de <em>possession</em> – et je le dis avec gravité. Objectiver ces habitations, les manipuler à ma guise, les offrir à mon regard satisfait de collectionneuse : j’assurais mon emprise, jouissant du privilège de la distance (géographique et de classe), réduisant la complexité de la réalité de l’abandon à des images agencées dans un grand cahier. Comme le souligne Susan Sontag, collectionner des photographies est l’expression d’un désir, c’est chercher à donner accès à une réalité en se prévalant de droits sur elle <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>. « Les photographies sont réellement de l’expérience captive, et l’appareil photo est l’arme idéale de la conscience quand elle cherche à multiplier ses possessions <a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a>. »</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Qui étais-je pour prendre possession de ces maisons et imposer sur elles mes interprétations ?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>J’essaie encore aujourd’hui de démêler cette proposition : et si les photographies de mon grand cahier – et mon grand cahier lui-même – étaient elles et lui aussi des « débris matériels où persistent les effets violents de l’impérialisme » ? Les gestes de captation, de déplacement, de réduction et de contemplation qui constituent la photographie poursuivraient-ils, sur le plan symbolique, l’appropriation des territoires et des vies, élargissant les terrains concrets des empires actuels?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">*</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Au moment même où je commençais à batailler avec ces questions, j’accouchai de mon premier enfant. Je me souviens de mon appartement quelques semaines après sa naissance. Mon chum avait repris le travail, et je passais mes journées seule avec notre enfant. Parfois, mon chum m’appelait pour me dire qu’une réunion se prolongeait, qu’il rentrerait tard, et quand je raccrochais, j’entendais le vide hurler autour de moi. Je frissonnais, notre quatre et demi m’apparaissait immense et froid, la seule chaleur qui persistait était celle du petit corps animé de mon bébé, dont les sourires étaient ma seule source de lumière. Qu’allais-je faire, seule, encore? J’habitais ce lieu plus que jamais, j’y passais le plus clair de mon temps et m’investissais pour la première fois dans cette domesticité dont il était l’espace central. Pourtant, je sentais que ma maison se dérobait, se vidait de sa chaleur, je m’y sentais abandonnée. Ce n’est pas tant que j’en étais prisonnière, mais j’y étais abandonnée – isolée, écartée, laissée derrière, abandonnée à ma solitude et ma vulnérabilité singulières, à ne pas savoir quoi faire de cet amour inquiet qui traçait les contours de ma nouvelle vie de mère. Ma maison m’avalait et jamais l’envie de la fuir n’avait été aussi poignante.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p style="text-align: center;">*</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Les contradictions éthiques et politiques qui stimulent ma recherche n’empêchent pas que je sois toujours aussi touchée par ces photographies – par ces maisons abandonnées. C’est leur fragilité qui me trouble. C’est comme si elles chuchotaient, d’un cœur d’existant à un autre, une inquiétude et une ouverture tout à la fois : comment habiter la fragilité? Comment habiter tout court, ou encore comment habiter dans la fragilité du monde?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’idée d’habiter tient beaucoup d’un partage de nos mondes avec les autres entités qui les peuplent. C’est Heidegger qui disait qu’habiter, c’est ménager un lieu pour les choses auprès desquelles nous séjournons sur Terre : être présent.e aux choses, offrir demeure. Pas que ça me réjouisse particulièrement de citer ici Heidegger, mais il y a dans sa proposition quelque chose qui me plaît – cette idée qu’habiter, c’est entrer en relation avec les choses du monde, c’est prendre soin.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Prendre soin jusqu’à l’effondrement. Prendre soin même des déchets, des débris impériaux, des restes et des cendres. Prendre soin intimement, en explorant les racoins incongrus de nos demeures communes, en connaissant nos difficultés, nos erreurs, nos angles morts, prendre soin des êtres qui sont là et qui disparaîtront – car les disparitions sont annoncées. Apprendre à habiter nos fragilités.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Peut-être y a-t-il de ça, dans mon grand cahier des maisons abandonnées : l’essai imparfait d’offrir demeure (fragile) à des maisons délaissées. Esquisser un lieu pour les souvenirs, bricoler des espaces, refuser de fuir. Veiller, c’est-à-dire prendre soin, jusqu’à la disparition.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><strong>Notes</strong></p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Susan Sontag, <em>Sur la photographie</em>, Paris, Christian Bourgois éditeur, 2008, p. 33.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> <em>Ibid.</em>, p. 16.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Références</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Susan Sontag, <em>Sur la photographie</em>, Paris, Christian Bourgois éditeur, 2008.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ann Laura Stoler, « Imperial Debris. Reflections on Ruins and Ruination », <em>Cultural Anthropology</em>, vol. 23, no. 2, mai 2008, p. 191-219.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Quelques photographies de maisons à l’abandon</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Kevin Bauman, <em>100 abandonned houses</em> : <a href="https://www.100abandonedhouses.com/" target="_blank" rel="noopener">https://www.100abandonedhouses.com/</a>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>James Griffioen, <em>Feral houses</em> : <a href="https://twistedsifter.com/2011/11/feral-houses-by-james-griffioen/" target="_blank" rel="noopener">https://twistedsifter.com/2011/11/feral-houses-by-james-griffioen/</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Detroit urbex, <em>Grixdale neighborhood</em> : <a href="http://www.detroiturbex.com/content/neighborhoods/hpdead/index.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.detroiturbex.com/content/neighborhoods/hpdead/index.html</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/grand-cahier-maisons-abandonnees/">Le grand cahier des maisons abandonnées</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4643</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le confinement en résidence étudiante, témoignage</title>
		<link>/confinement-residence-etudiante-temoignage/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=confinement-residence-etudiante-temoignage</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 12 Oct 2020 23:47:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[14 Les maisons]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4658</guid>

					<description><![CDATA[<p>Propos recueillis par LAURENCE SIMARD au printemps 2020 Illustration: Virginie Larivière &#160; &#160; Quelques semaines après le début du confinement, j’ai rencontré A, étudiante à la maîtrise, qui habite, travaille et étudie sur le campus de l’Université Laval depuis près de cinq ans. L’entrevue a été éditée dans un souci de concision.   L : As-tu [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/confinement-residence-etudiante-temoignage/">Le confinement en résidence étudiante, témoignage</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Fuck.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4660" src="/wp-content/uploads/2020/10/Fuck.jpg" alt="" width="960" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Fuck.jpg 960w, /wp-content/uploads/2020/10/Fuck-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2020/10/Fuck-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Fuck-768x768.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Fuck-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2020/10/Fuck-100x100.jpg 100w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">Propos recueillis par LAURENCE SIMARD au printemps 2020</h2>
<p>Illustration: Virginie Larivière</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>Quelques semaines après le début du confinement, j’ai rencontré A, étudiante à la maîtrise, qui habite, travaille et étudie sur le campus de l’Université Laval depuis près de cinq ans. L’entrevue a été éditée dans un souci de concision. </em></p>
<p><em> </em></p>
<p>L : As-tu un permis d’études qui te donne un permis de travail ici? Comment ça fonctionne?</p>
<p>A : Les étudiants étrangers qui ont un permis d’études peuvent travailler 20h à l’extérieur du campus et un nombre d’heures illimitées sur le campus. Comme je travaille sur le campus, je peux travailler à temps plein pendant mes études.</p>
<p>L : Avant la COVID, comment ça se passait? C’était beaucoup d’heures de travail, j’imagine?</p>
<p>A : Honnêtement, oui. Surtout que, dans ma cohorte, je suis une des seules à travailler. Y’a une autre jeune fille qui travaille, c’est vrai. Mais je suis débordée par le travail, parce que je cumule deux emplois sur le campus. Je finance mes études, je finance tout, en fait, donc je n’ai pas le choix de travailler beaucoup. Avant qu’il y ait cette histoire de COVID, j’étais déjà dépassée, je m’excusais sans cesse à mes profs parce que je trouvais que je faisais juste le minimum, je me sentais en dessous du niveau de la cohorte. J’étais un peu triste, j’ai rencontré mes profs pour leur expliquer. C’est sûr que par rapport aux autres j’ai beaucoup moins de temps, alors ça se ressent un peu que je n’étudie pas autant qu’eux. Mais sinon, outre ça, en résidence, j’étais très bien. Je n’avais pas de problème particulier, j’ai quand même un bon réseau depuis que je suis ici.</p>
<p>L : Est-ce que tu penses qu’il y a beaucoup d’étudiantes et d’étudiants comme toi, qui vont habiter en résidence et travailler ailleurs sur le campus?</p>
<p>A : La majorité des personnes que je connais en résidence ont toutes un emploi. Ça relève de l’exception, une personne qui n’a pas d’emploi.</p>
<p>L : Est-ce qu’en résidence il y a beaucoup d’étudiantes et d’étudiants étrangers ?</p>
<p>A : La majorité ce sont des étudiants étrangers, internationaux. C’est sûr qu’à l’échelle du campus on est une minorité, mais dans les résidences, la minorité ce sont les Québécois. La plupart des étudiants internationaux en résidence viennent d’Afrique, d’Asie, d’Iran, ou parfois même d’Amérique du Sud.</p>
<p>L : Et ça ressemble à quoi, l’ambiance dans la résidence ?</p>
<p>A : Avant la COVID, les résidences, c’était un espace communautaire, et beaucoup de personnes se regroupaient en fonction des ethnies, ou parfois même de la religion. Il y avait parfois des tensions entre les groupes. Par exemple, certaines personnes musulmanes font leurs ablutions dans le lavabo de la salle de bain. En réaction, certaines personnes du Québec, ou même de France, vont se plaindre en disant « mais c’est dégueulasse, pourquoi ils font ça dans le lavabo des salles de bain ». Il y a aussi le fait que ceux qui viennent d’Afrique sub-Saharienne cuisinent avec beaucoup d’huiles. Alors ça fait du bruit, des petites explosions, il y a des épices et tout, et il y a des personnes qui ne veulent pas trop être proches d’eux parce que ça sent trop fort, ou que c’est trop chaud.</p>
<p>Et il y a toujours le fait que quand on vit en communauté, on n’a pas tous les mêmes rythmes, ni les mêmes habitudes. Par exemple, il y a des groupes qui sont un peu plus disciplinés que d’autres… et ce n’est pas relié à une ethnie, c’est juste des habitudes qu’on a apprises chez nous. Par exemple, il y a des gens qui prennent leur douche avec de la musique très forte, et d’autres personnes vont s’en plaindre.</p>
<p>Mais il y a aussi des activités, par exemple des cuisines collectives, où tout le monde se rassemble, s’aide. Les Africains sont des personnes très généreuses, pour eux c’est normal de partager ce qu’ils ont. Et ça, ça rapproche les personnes. Il y a des Québécois qui vont en résidence parce qu’ils recherchent ça, le brassage des ethnies, ils veulent apprendre à connaître sur d’autres milieux. Des fois quand les parents viennent visiter avec leurs enfants, ils nous disent « c’est impressionnant, c’est beau, vous avez toutes les cultures, ça sent les épices dans la cuisine… » Ils sont toujours impressionnés, parce que les résidences c’est vraiment un genre de microcosme de ce qui se passe sur la planète.</p>
<p>L : Qu’est-ce qui s’est passé quand y’a eu l’éclosion de COVID?</p>
<p>A : Au début de la COVID, les résidents ont commencé à se parler entre eux, y’a des gens qui faisaient des groupes Facebook pour dire « ah, j’ai entendu mon voisin, il se mettait à tousser&#8230;». On recevait plein de courriels de gens qui dénonçaient d’autres personnes&#8230; Des savons ont été mis sur les étages, puis du désinfectant, installé un peu partout. Le nombre de personnes qui nettoient a augmenté, on a reçu des courriels pour dire de respecter les consignes, de bien se laver les mains, etc. Et là on a commencé à entendre parler des autres campus qui commençaient à fermer.</p>
<p>Entre résidents on se posait des questions, on se disait « Hey, vous pensez que ça va fermer, est-ce que ça va fermer? » Et puis, un jour, j’étais là, dans mon lit, et je reçois un appel de mon boss qui me dit qu’on va recevoir un courriel de l’université pour dire qu’on demande aux résidents de partir. Là j’ai commencé à paniquer, j’ai commencé à pleurer devant lui, il m’a rassurée… Il m’a dit que l’université allait trouver une solution pour tout le monde, que ça allait aller, que personne ne serait mis à la rue. Mais sur le coup ça a été un vrai choc pour moi.</p>
<p>Là, on a tous commencé à s’appeler, à paniquer entre nous, et… c’était l’apocalypse, tout le monde est allé au comptoir pour leur dire « vous nous mettez dehors! Vous nous mettez dehors! » Après il y a eu une vague massive de départs. Et avec mes ami.e.s on a commencé à se poser des questions.</p>
<p>Moi j’ai un groupe de cinq ami.e.s. Il y en a une qui est partie parce qu’elle a de la famille à Montréal, il y en a une autre qui veut partir, les deux autres veulent rester, et moi je ne sais pas ce que je veux faire. Et on a commencé à regarder pour des colocations, j’ai commencé à appeler des propriétaires. Mais la plupart disaient « non, le bail commence le premier juillet, j’ai des occupants, je ne peux pas leur demander de partir. » Alors j’ai commencé à faire des cartons, et j’ai vraiment stressé, j’ai angoissé aussi par rapport à mon emploi. J’en ai perdu un des deux, et pour l’autre, on a diminué radicalement mes heures de travail. La semaine prochaine j’aurai seulement 5 heures, alors qu’en temps normal j’ai environ 30 heures par semaine.</p>
<p>Et puis ils ont fermé les salles d’étude ; dans la cuisine ils ont laissé les plaques de cuisson, mais on ne peut plus s’asseoir pour manger, ils ont enlevé les chaises. Ils ont fermé les salons… En gros tout est fait pour qu’on ne sorte pas de notre chambre. Et même si on sort de notre chambre, il y a des équipes de sécurité qui s’assurent qu’on respecte une distance de sécurité et qu’il n’y ait pas de rassemblements, même entre deux-trois personnes.</p>
<p>Moi, je ne sors jamais de ma chambre. Même pour cuisiner j’essaie d’acheter des conserves, et je mange du thon, du riz que je peux faire cuire au micro-ondes… J’évite de descendre parce que généralement il y a encore du monde dans la cuisine, des gens ne respectent pas la distanciation, et moi ça me frustre quand je vois ça. Ça me fait mal au cœur. Et en même temps, je n’aime pas trop cette ambiance où les gens se surveillent. Tu ne sais pas ce que les gens peuvent dire sur les autres, avec la sécurité qui tourne… ce n’est pas sain comme ambiance. Donc je préfère éviter et rester au maximum dans ma chambre. Parfois je commande, parfois je ne mange pas. Il y a des fois où je me couche tôt pour ne pas manger. Ça arrive que je descende dans la cuisine, comme hier je suis descendue à 2 heures du matin. Je voulais vraiment éviter de croiser le maximum de personnes, mais il y avait quand même des gens.</p>
<p>L : Et quand tu dis que tu ne manges pas, c’est par manque de revenu ou parce que tu n’as pas faim?</p>
<p>A : Pour l’instant ça va, mais j’anticipe. Je n’ai pas payé mon loyer ce mois-ci, et j’anticipe les effets de la diminution des heures. Cinq heures par semaine je ne vais pas pouvoir survivre. Surtout que l’été, pour nous les étudiants internationaux, c’est la période la plus importante parce qu’on peut travailler un nombre d’heure illimité. L’été passé je travaillais 70 heures par semaine, j’avais trois jobs. Là je vais me retrouver avec juste 5 heures, encore s’ils m’accordent les 5 heures, et c’est épouvantable, c’est un casse-tête. Parce que l’argent que je fais durant l’été c’est ce qui me permet de survivre durant l’année. Et encore je suis chanceuse que la job qui me reste soit considérée comme un service essentiel, sinon je serais comme mes camarades qui sont désespérés, qui n’ont plus de revenu depuis deux semaines.</p>
<p>L : Est-ce que vous êtes éligibles à la PCU?</p>
<p>A : J’ai cru comprendre qu’on est admissibles, mais pour ça il faut ne plus avoir travaillé depuis deux semaines, il faut avoir gagné 5000$ minimum… Mais sinon, oui on a droit.</p>
<p>L : Et est-ce que tes cours ont recommencé en ligne?</p>
<p>A : Ça c’est un autre gros morceau du problème, c’est d’ailleurs mon plus gros problème en ce moment… Continuer les cours dans une période de pandémie, personnellement je n’y arrive pas. D’ailleurs je suis dans une merde innommable par rapport à mes travaux, parce que mes cours continuent. Il y a un professeur qui n’a pas accepté de mettre le contenu en ligne, mais qui a dit « Finalement, pour remplacer le test que vous deviez faire en classe, rendez-moi le résumé d’un livre. » Le livre imposé se trouvait à la bibliothèque, et moi je lui ai dit « On ne peut pas y accéder », et il a dit « Bon ok, trouvez quelque chose en ligne ».</p>
<p>Donc bref, le premier avril j’étais censée rendre un travail que je n’ai pas rendu, et le problème c’est que les autres l’ont rendu, je ne sais pas comment ils font… Mais je me sens vraiment à part par rapport à ma cohorte, je suis la seule étrangère, je suis la seule qui travaille, donc je me sens en décalage complet.</p>
<p>Mais sinon on doit continuer à rendre nos travaux, on en a beaucoup beaucoup, et j’ai accumulé un retard énorme. J’ai parlé avec tous mes professeurs en leur expliquant que je n’arrive pas. Je suis dans mon lit, j’arrive pas à me mettre sur mon ordinateur et à me concentrer comme si de rien était, alors que j’angoisse… J’angoisse à mort pour mes parents, parce qu’au pays ça commence à devenir très problématique ce qui se passe, et mes parents sont seuls et sont âgés, ils sont très à risques, ils ont des problèmes respiratoires… et ma mère à chaque fois que je lui parle elle me dit « j’ai eu une très belle vie, j’ai eu la chance d’avoir des enfants, je sais que si j’ai ce virus… » et moi dans ma tête je me dis « non non non non non arrête de me dire ça… » Et je regarde les nouvelles et ça m’angoisse encore plus, et après je parle avec des gens, on angoisse tous ensemble, et je n’arrive pas à être productive.</p>
<p>Et je ne sais pas comment les gens y arrivent, je les admire, c’est fantastique, mais moi je suis là avec mes profs et je leur dis « mais je ne peux pas ». Hier j’ai parlé avec un de mes profs qui m’a proposé un délai supplémentaire. Ça m’aide, mais je ne veux pas exagérer non plus parce que si tout le monde rend ses travaux à temps sauf moi, ce n’est pas logique par rapport à la réussite du cours…</p>
<p>J’ai signé une pétition qui a été mise en ligne il n’y a pas longtemps : on a envoyé une lettre à Monsieur Roberge en lui demandant pourquoi tout le monde s’arrête et pas l’université… À l’UQAR ils ont décidé de suspendre la session, ou à la rigueur laisser le choix aux étudiants, est-ce qu’ils veulent continuer ou non, mais… Bon déjà la notation qui va être modifié c’est déjà bien, c’est fantastique même, mais… moi je ne suis pas la seule, j’ai plein de mes ami.e.s qui disent « je ne peux pas, je n’y arrive pas, j’ai essayé… ce n’est pas possible. » Il ne faut pas sous-estimer l’ampleur de ce qui se passe. Dans mon esprit j’ai l’impression qu’on est coincés pour au moins un an. Minimum jusqu’en décembre le confinement. J’étais censée partir en échange en Europe en septembre, et on a reçu un courriel du bureau international qui nous dit « on garde le cap, les échanges sont maintenus », et je me dis « est-ce que vous êtes sérieux? »</p>
<p>La situation change tous mes plans, absolument tous mes plans. L’échange c’est la raison pour laquelle j’étais venue faire cette maîtrise, et j’avais un stage aussi prévu pour la fin de cet été, et je ne sais pas si on va pouvoir le faire. Je suis bouleversée dans tout ce que j’avais prévu, tous mes amis sont en train de partir des résidences&#8230; On se retrouve tout seul dans ces grands pavillons, et… Ils sont tous avec leurs familles, et tant mieux pour eux, mais nous on est là, on est seuls, on est isolés…</p>
<p>L : Et comment tu parles avec tes ami.e.s?</p>
<p>A : Avec quatre amies, on a fait un genre de serment: tous les jours, au moins une fois par jour on se parle. C’est un moment où on doit être là les unes pour les autres. Et quand on va faire des courses on demande toujours aux autres si elles ont besoin de quelque chose. Et on essaye de s’appeler au moins une fois par jour, le soir, pour se changer les idées, pas parler de la situation, essayer de changer de sujet, parler d’autre chose, et faire comme avant, comme quand on pouvait se voir et que tout allait bien. Donc ça aide beaucoup, ça aide vraiment beaucoup. C’est des périodes où les personnes qui se sentent isolées vont se sentir encore plus isolées. On a une responsabilité vis-à-vis des autres.</p>
<p>L : Qu’est-ce que tu souhaiterais pour l’avenir proche?</p>
<p>A : J’aimerais enlever au moins un poids de mes épaules, les examens et les travaux. En temps normal c’est déjà un stress énorme, mais en ce moment, on a accès à beaucoup moins de ressources, on ne peut pas aller à la bibliothèque, on ne peut pas aller dans des salles d’étude, on n’a pas de cadre propice à l’étude, c’est difficile. Dans ma chambre, il y a trop de distractions, et en ce moment c’est plein de cartons parce que je ne sais pas quand je vais devoir partir. C’est un endroit où je dors, un endroit où je mange, un endroit où je joue, où je regarde des films… Mon esprit est un peu compartimenté, je n’arrive pas à étudier ici. Donc si seulement il pouvait y avoir de la souplesse, si au moins on nous laissait le choix de nous concentrer sur nous.</p>
<p>Et aussi, j’aimerais qu’on nous donne plus de réponses. Est-ce qu’on peut vraiment rester en résidence? Est-ce qu’il y a un risque que les résidences ferment même si on nous laisse rester? Est-ce que si les résidences ferment on nous demandera à tous de partir? On a des communications générales de l’université, mais j’aurais voulu que ce soit un peu plus personnalisé pour certaines catégories d’étudiants.</p>
<p>Le confinement, on n’y peut rien, on est obligé de le vivre, c’est comme ça. Mais en fait, je pense que c’est le poids de l’incertitude qui est lourd. On ne sait pas combien de temps ça va durer.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>Après des semaines d’incertitude, les étudiant.es ont pu demeurer dans les résidences pour le printemps et l’été 2020. Cet épisode traumatique n’a pas moins eu des conséquences importantes sur le plan de la santé physique et mentale et sur les situations financières et académiques des étudiant.es étranger.ère.s en résidence. En septembre, on apprenait d’ailleurs qu’une grande partie des étudiant.es internationaux de l’Université Laval verront leurs frais de scolarité augmenter significativement à partir de l’automne 2021.</em></p>
<p>Cet article <a href="/confinement-residence-etudiante-temoignage/">Le confinement en résidence étudiante, témoignage</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4658</post-id>	</item>
		<item>
		<title>« Pourquoi t’es brune, maman? » Le racisme dans la bouche des enfants</title>
		<link>/brune-maman-racisme-bouche-enfants/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=brune-maman-racisme-bouche-enfants</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 10 Oct 2020 17:45:32 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4649</guid>

					<description><![CDATA[<p>&#160; DEEPA PURESWARAN Traduction du Comité femmes immigrantes de Québec Illustration: Virginie Larivière &#160; Depuis 10 ans, j’essaie fort de m’intégrer dans la société de Québec. Ma vie professionnelle d’entomologiste forestière représente en quelque sorte mon filet de sécurité. Au-dehors, mes rencontres et interactions me font sentir isolée. Je viens de l’Inde. Je suis arrivée [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/brune-maman-racisme-bouche-enfants/">« Pourquoi t’es brune, maman? » Le racisme dans la bouche des enfants</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p><a href="/wp-content/uploads/2020/10/Racisme.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4653" src="/wp-content/uploads/2020/10/Racisme.jpg" alt="" width="960" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2020/10/Racisme.jpg 960w, /wp-content/uploads/2020/10/Racisme-150x150.jpg 150w, /wp-content/uploads/2020/10/Racisme-300x300.jpg 300w, /wp-content/uploads/2020/10/Racisme-768x768.jpg 768w, /wp-content/uploads/2020/10/Racisme-250x250.jpg 250w, /wp-content/uploads/2020/10/Racisme-100x100.jpg 100w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h2 style="text-align: right;">DEEPA PURESWARAN</h2>
<p style="text-align: right;">Traduction du Comité femmes immigrantes de Québec</p>
<p>Illustration: Virginie Larivière</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Depuis 10 ans, j’essaie fort de m’intégrer dans la société de Québec. Ma vie professionnelle d’entomologiste forestière représente en quelque sorte mon filet de sécurité. Au-dehors, mes rencontres et interactions me font sentir isolée.</p>
<p>Je viens de l’Inde. Je suis arrivée au Canada en 1997 en tant qu’étudiante, et j’ai voyagé à travers le continent pour mener mes recherches. J’ai passé six ans à Vancouver, trois ans aux États-Unis et trois ans à Fredericton. J’avais du succès dans ma carrière, j’étais heureuse et sans-souci. Je n’ai jamais ressenti de discrimination à mon endroit, liée à mon origine, dans les villes où j’ai vécu.</p>
<p>J’ai été attirée à Québec en 2009 par une offre d’emploi en recherche. J’y ai rencontré mon mari quelques années plus tard. Lui est anglophone du Nouveau-Brunswick, et parle couramment le français. Nous étions enchantés du brillant futur qui s’ouvrait devant nous.</p>
<p>Cependant, et malgré sa beauté, la ville me paraissait vaguement hostile. J’ai amélioré mon français, et j’ai essayé d’intégrer mes activités habituelles : chorale communautaire, cours de spinning, yoga, et clubs de plein air. J’ai trouvé ces expériences insatisfaisantes, et j’ai fini par laisser tomber. Au cours de spinning du centre communautaire, quelques années après mon arrivée, l’instructrice appelait les noms sur la liste de présence. Tous les noms sauf le mien. Je suis allée vérifier. « Vous m’avez oubliée, je m’appelle Deepa. » Quatre semaines plus tard, et elle passait encore mon nom. La semaine suivante, j’ai barré mon nom, et inscrit Marie-Josée à la place. Bien sûr, elle a appelé, « Marie-Josée ». J’ai dit « Oui » et j’ai regardé autour de moi. Personne n’a sourcillé. Marie-Josée est devenue mon alter ego. Depuis des années, j’essayais d’engager des entrepreneurs pour réparer mon plancher et une fenêtre brisée. Aucun de ceux que j’appelais ne retournait mes appels. J’ai créé un profil Facebook pour « Marie-Josée » et je les ai contactés en ligne. Immédiatement, j’ai reçu cinq réponses, et j’ai pu réserver deux contrats. Ils ont été surpris de voir qui j’étais, mais ils ont fait le travail. Ils ne sont jamais revenus.</p>
<p>Nous avons acheté un bel appartement au centre-ville. Nous sommes copropriétaires de l’édifice avec deux autres ménages. Dès le départ, sans raison apparente, il était évident que nos voisins et voisines ne nous aimaient pas. Au départ, c’était de l’hostilité, puis de l’agression pure et simple. Lorsque mon fils est né, nous n’avons eu aucune félicitation. Régulièrement, dans l’année qui a suivi, dès que nous rentrions à la maison à la fin de la journée, les voisins et voisines d’en bas frappaient sur le plafond et effrayaient notre fils parce que « ce n’était pas une place pour les enfants ». Pourtant, à chaque Halloween, je donne des bonbons à au moins soixante enfants du quartier.</p>
<p>Quand je marche avec mon fils jusqu’à la garderie, les mères de Québec détournent le regard, même si nous nous croisons depuis plus d’un an. Une vague d’envie me traverse alors que je les regarde converser ensemble de façon animée.</p>
<p>Souvent, les secrétaires à l’hôpital paraissent irritées quand je m’adresse à elles, et sont inutilement malpolies. Une interaction récente, et typique : « Vous avez mal compris », me jeta une secrétaire, après que j’aille attendu deux mois pour voir un-e pédiatre. « Vous n’avez pas de rendez-vous ». Je sortis le papier confirmant le rendez-vous des profondeurs de mon sac. Bien sûr que j’avais un rendez-vous.</p>
<p>Mes connaissances hochent de la tête d’un air entendu. « Tu vis dans un quartier blanc. Déménage en banlieue, où il y a plus de personnes immigrantes, tu auras moins de problèmes. »</p>
<p>Je n’avais jamais mesuré l’ampleur de l’hostilité qui sous-tend mon quotidien jusqu’à ce qu’un jour je l’entende de la bouche de mon tout-petit. Mon mari a des origines écossaises, avec une peau pâle et des cheveux blonds. Notre fils, à trois ans, n’est pas aussi foncé que moi.</p>
<p>Plus tôt cette année, j’étais à la garderie et je l’habillais pour partir lorsqu’il a pointé un bébé métissé dans le corridor. « Maman, je n’aime pas le bébé brun ». « Pourquoi tu dis ça? » j’ai demandé, choquée. « J’aime les autres bébés », il m’a répondu, et a ajouté : « le caca c’est brun, maman, c’est un bébé caca. » J’étais ébranlée qu’il compare une couleur de peau à des excréments. La veille il avait remarqué ma peau foncée pour la première fois : « Maman », il m’avait dit, « tu es brune ». Nous n’avions jamais parlé de couleur de peau à la maison auparavant.</p>
<p>Les jours qui ont suivi, chaque fois que j’allais chercher mon fils, il me demandait pourquoi j’étais brune. « Pourquoi maman? Pourquoi, pourquoi, pourquoi t’es brune ? » Plusieurs de ses ami.es à la garderie lui avaient dit que je n’étais « pas gentille » et que j’étais <em>caca</em> à cause de ma couleur. « Qu’est-ce que tu leur as répondu? » je lui ai demandé. « J’ai dit « Ma maman, elle est très, très, très gentille. » » Mon pauvre bébé me défendait contre les autres enfants à cause de ma couleur de peau.</p>
<p>Je lui ai expliqué que je suis née en Inde où il fait toujours chaud et que le « brun » aide les gens dans les endroits chauds à se protéger du soleil. Mais ça a continué. Il a passé à « ne pas aimer » une des éducatrices qui venait d’Haïti. J’en ai parlé à une autre mère, qui est blanche. Elle m’a dit que son fils lui avait dit la même chose par rapport à l’éducatrice haïtienne. Elle a chicané son enfant, et il a arrêté d’en parler à la maison. Mais il a continué d’agacer mon fils à propos de sa « maman brune » à la garderie.</p>
<p>Les enfants du groupe de mon fils avaient entre trois et cinq ans, la plupart avaient environ quatre ans. J’ai parlé aux éducatrices de ces incidents quotidiens. Elles ne semblaient ni surprises ni choquées. Elles m’ont assuré, de façon plutôt condescendante, que ce n’était pas grave. Elles allaient organiser un atelier pour les enfants sur la diversité,</p>
<p>Et puis, environ un mois plus tard, dans la file au Costco, les observations de mon fils m’ont complètement anéantie. Il était assis face à moi dans le panier d’épicerie. Il a pointé derrière moi et a dit d’une voix forte « je ne l’aime pas ». Je me suis retournée, et j’ai vu un homme noir dans la file d’à côté en train de regarder son téléphone.</p>
<p>« Pourquoi tu ne l’aimes pas? »</p>
<p>« Il n’est pas gentil, c’est pas mon ami. »</p>
<p>« Dis-nous, pourquoi il n’est pas gentil? »</p>
<p>« C’est pas mon ami ». Il a alors pointé vers un homme blanc juste derrière nous et a dit « Lui c’est mon ami ».</p>
<p>« Regarde, l’autre homme, il est juste en train de magasiner, comme nous ».</p>
<p>« Il magasine mal. Il criait ».</p>
<p>Mon fils réalisait qu’il était coincé, et il mentait.</p>
<p>Alors mon mari a demandé, « De quoi il avait l’air? »</p>
<p>« Il était brun ».</p>
<p>C’en était trop pour moi, alors mon mari a pris le relais : « Maman est brune, grand-maman et grand-papa sont bruns, tes cousins et cousines sont bruns… »</p>
<p>« Il était <em>très</em> brun. »</p>
<p>À ce moment c’est devenu clair : puisque mon fils se faisait narguer régulièrement à la garderie à cause de la couleur de peau de sa mère, il voulait détourner le mal vers d’autres qui sont plus foncés qu’elle. Depuis le début du confinement de la COVID, je me prends à penser que notre isolation est un bienfait d’une certaine façon. Elle nous a donné du temps ensemble, en famille, et loin des influences du monde extérieur. Nous gardons notre fils de trois ans à la maison, même si sa garderie a rouvert en mai, et cette décision a amélioré ma vie. Elle m’a emmené du répit. Elle a emmené du répit à mon fils, aussi : le racisme le plus pur est le racisme qui sort de la bouche des enfants.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Publié en anglais dans <em>The Globe and Mail</em> le 5 aout, 2020</p>
<p>Cet article <a href="/brune-maman-racisme-bouche-enfants/">« Pourquoi t’es brune, maman? » Le racisme dans la bouche des enfants</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4649</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Appel de textes numéro 14  –  Les maisons</title>
		<link>/appel-de-textes-numero-14-maisons/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=appel-de-textes-numero-14-maisons</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 08 Jan 2020 14:49:29 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4448</guid>

					<description><![CDATA[<p>Les internettes ont tranché : notre quatorzième numéro aura pour thème les maisons, tel que déterminé par vote sur notre page Facebook, soit la « méthode Legault ». C’est un thème à facettes multiples, qu’on vous invite à prendre du boutte que vous voudrez. La maison réfère souvent à l’idée de « foyer » : comment en traiter sans tomber dans [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-14-maisons/">Appel de textes numéro 14  –  Les maisons</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>Les internettes ont tranché : notre quatorzième numéro aura pour thème <strong>les maisons</strong>, tel que déterminé par vote sur notre page Facebook, soit la « méthode Legault ».</p>
<p>C’est un thème à facettes multiples, qu’on vous invite à prendre du boutte que vous voudrez.</p>
<p>La maison réfère souvent à l’idée de « foyer » : comment en traiter sans tomber dans les clichés du confort, de la famille ou de la sécurité ? En pleine commission d’enquête sur la DPJ, on ne peut ignorer que la maison est souvent un lieu d’insécurité, de négligence et de violence, particulièrement envers les femmes et les enfants. On pourrait aussi évoquer les travaux du FRAPRU, qui dénoncent les violences et le harcèlement que subissent les locataires, surtout les femmes, de la part de leurs propriétaires. Par ailleurs, on pense également aux maisons en tant que refuges de survie et lieux de résistance de groupes opprimés, (le <em>Homeplace</em> de bell hooks). Comment les maisons, autant matérielles (murs et toits) que symboliques, s’insèrent-elles dans des rapports de pouvoir plus vastes ? Les maisons sont-elles genrées, racisées, sexuées, âgées, capacitées ?</p>
<p>Quel est le travail qui va à construire et maintenir les maisons ? Et qui accomplit ce travail ? Quelles relations et systèmes de pouvoir lient le travail des jobbeurs, celui invisible des femmes (mères, conjointes, nièces, et filles), et celui mal payé et dévalorisé de ménage et de <em>care</em> des employées domestiques ?</p>
<p>Les maisons évoquent différentes échelles d’habitat, du corps à la ville, au pays et à la planète. Les maisons sont également des espaces dotés d’économies et de régimes sociaux qui leur sont propres. Les maisons peuvent-elles être des « safe space » ? Pour qui et pour quoi? Comment circonscrit-on une maison, au nez de qui ferme-t-on la porte ?</p>
<p>On vous invite aussi à explorer le pluriel du thème et les relations possibles entre les maisons. Les maisons évoquent-elles la filiation, la nostalgie, la migration ? Et qu’en est-il du chalet comme espace autre, où les norms et règles peuvent être négociées ou subverties de façon ponctuelle?</p>
<p>En vrac : faites-vous chambre à part ? Comment justifiez-vous votre opinion sur Marie Kondo ? Êtes-vous satisfaite de votre décoration intérieure ? Comment réparer les fissures du plâtre des murs de Catherine ? Suivez-vous <em>Occupation double </em>? Chillez-vous à la maison des jeunes? Quelle est votre maison de retraite de rêve ? Êtes-vous écœurée, vous aussi, d’entendre parler de minimaisons ? Avez-vous récemment visité une maison hantée ?</p>
<p>Envoyez-nous vos textes, <em>podcasts</em>, bédés et photos de faces de maison d’ici le <strong>1<sup>er</sup> mars</strong> à <strong>francoisestereo@gmail.com</strong>, qu’on puisse vous lire pendant la relâche, dans nos maisons pleines de dégâts et d’enfants.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/appel-de-textes-numero-14-maisons/">Appel de textes numéro 14  –  Les maisons</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4448</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Je ne suis pas une femme vertueuse</title>
		<link>/ne-suis-femme-vertueuse/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=ne-suis-femme-vertueuse</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 04 Dec 2019 20:37:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[BLOGUE]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4441</guid>

					<description><![CDATA[<p>  AMÉ Illustration: Catherine Lefrançois &#160; &#160; Je ne suis pas une femme forte, qui encaisse les coups durs. Je suis hypersensible et je pleure beaucoup, souvent, pour peu. Je peux rester en position fœtale longtemps dans mon lit et manger un bol de céréales pour souper pendant plusieurs jours. Dans ces moments, je ne [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/ne-suis-femme-vertueuse/">Je ne suis pas une femme vertueuse</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2> <a href="/wp-content/uploads/2019/12/Femmes.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4444" src="/wp-content/uploads/2019/12/Femmes.png" alt="" width="782" height="1126" srcset="/wp-content/uploads/2019/12/Femmes.png 782w, /wp-content/uploads/2019/12/Femmes-208x300.png 208w, /wp-content/uploads/2019/12/Femmes-768x1106.png 768w, /wp-content/uploads/2019/12/Femmes-711x1024.png 711w" sizes="(max-width: 782px) 100vw, 782px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">AMÉ</h2>
<p>Illustration: Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme forte</em>, qui encaisse les coups durs. Je suis hypersensible et je pleure beaucoup, souvent, pour peu. Je peux rester en position fœtale longtemps dans mon lit et manger un bol de céréales pour souper pendant plusieurs jours. Dans ces moments, je ne fais pas les repas. J’aurais préféré connaître une lourde dépression plutôt que d’avoir un tempérament dépressif.</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme qui jardine</em>. Je n’ai pas le pouce vert et la plupart des choses que je fais pousser meurent. Je n’ai pas la patience pour faire un jardin. Chaque printemps, j’essaie d’en entamer un, de faire participer ma fille, mais j’abandonne en cours de route, car je trouve cela trop long et exigeant. Je n’aime pas être penchée. Je n’aime pas être physiquement inconfortable. Je n’aime pas attendre.</p>
<p><em>Je ne suis pas une combattante qui élève sa progéniture seule</em>. Mon enfant a un père responsable et présent, certains diraient « exceptionnel » puisqu’il joue son rôle de père. Le père de ma fille est aussi présent que moi dans son éducation et l’organisation domestique. Je n’entretiens pas de complicité avec des amies sur la charge mentale, car je suis obligée de constater qu’il en fait souvent plus que moi.</p>
<p><em>Je ne suis pas une victime</em>. Personne ne m’a jamais trompée, car je rejette avant qu’on me blesse. Si certains hommes ont déjà insisté pour en venir à leurs fins, je l’ai fait tout autant. Je sais cela à l’intérieur de moi. Je ne dis jamais à d’autres filles : « Ce gars, je le veux et je l’aurai. » Je l’ai fait, peu importe les manières d’y arriver – ou non. S’il me rejette, je pleure beaucoup et je n’en parle à personne. Je crée les conditions de mon rejet de manière répétée depuis ma puberté.</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme qui cuisine</em>. Je n’aime pas essayer de nouvelles recettes. J’aime la nourriture classique, réconfortante et je n’ai pas de plaisir à essayer de nouveaux plats pour des invitées que je ne reçois jamais. Je n’aime pas les émissions ou les livres de cuisine, même ceux qui « impliquent les enfants dans cette activité autonomisante ». Je fais souvent les mêmes recettes duplessistes viande/féculent et je n’intègre pas d’ « alicaments » dans mes plats.</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme pure</em>. J’aime la sexualité et pas seulement la sexualité dite « saine ». Il m’arrive de regarder de la pornographie et d’y prendre du plaisir, et pas celle conçue <em>pour et par</em> des femmes.</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme équilibrée</em>. Il m’arrive de m’entraîner trois fois en une journée, comme il m’arrivait de boire à partir de midi jusqu’à l’évanouissement. Je n’envoie pas un texto à un homme qui me plaît, je le bombarde jusqu’à ce qu’il me rejette. Je ne mange pas un « gros bol de crème glacée pour me faire plaisir », j’achète un contenant d’un litre et je me fais vomir ensuite pour être certaine de continuer d’être physiquement assez désirable.</p>
<p><em>Je ne suis pas une amie fidèle</em>. Je ne fais pas partie d’un cercle d’amies féminines, car je me sens constamment en décalage avec elles, sur différents plans. Je n’ai pas de « meilleure amie » à qui je confie mes états d’âme, je ne les confie pas. Je connais peu la sororité et j’en suis souvent jalouse, car c’est un état qui m’est étranger, inaccessible. Quand j’ai besoin d’aide, je m’arrange seule ou je paie quelqu’un qui m’écoute. Personne n’est jamais venu cogner à ma porte pour m’offrir de la soupe et je ne l’ai jamais fait pour personne. Cela signifie pour moi beaucoup trop d’interactions sociales et de contre-dons que je ne rendrai pas. Je ne suis pas une femme qui prend soin des autres dans le don de soi. Je tente de mettre un pied devant l’autre chaque matin depuis une trentaine d’années, et je tente de suivre une ligne droite depuis la naissance de mon enfant.</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme écologiquement responsable</em>. Je ne m’intéresse pas au mode de vie zéro déchet ou minimaliste, je n’ai pas utilisé de couches lavables pour ma fille et je n’ai presque pas allaité. Je jette souvent des déchets recyclables parce que le bac de recyclage est trop loin de ma chaise. Je prends les transports en commun essentiellement parce que c’est moins stressant et que je peux marcher davantage dans mes déplacements, ce qui m’empêche d’être constamment en colère contre le monde.</p>
<p><em>Je ne suis pas une femme loyale</em>. <span class="_3oh- _58nk">J’ai parfois trompé, blessé, rejeté. Je n’attends plus personne et les apparences sont perdues depuis longtemps; je sais que les femmes se construisent des récits depuis la nuit des temps pour rester debout.</span></p>
<p><em>Je ne suis pas une femme qui « se reconstruit de manière bienveillante</em> <em>».</em> J’ai parfois si peu de douceur envers moi-même que je me demande comment tant d’amour peut émaner de mon cœur pour aller vers celui de ma fille. Je me tape sur la tête et je rumine longtemps mes « erreurs de parcours », jusqu’à ce que mon estime soit assez basse pour me punir de manière lente ou violente.</p>
<p>Je ne me reconstruis pas, car je n’ai pas de fondations</p>
<p>Je tente de rester debout sur un sol argileux</p>
<p>Pour elle, par elle et en elle</p>
<p>Car chaque fois que je m’inflige du mal</p>
<p>C’est à elle que j’en fais, ultimement.</p>
<p>Cet article <a href="/ne-suis-femme-vertueuse/">Je ne suis pas une femme vertueuse</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4441</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Hyperesthésie épistémologique sur fond de fin du monde</title>
		<link>/hyperesthesie-epistemologique-fond-de-fin-monde/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=hyperesthesie-epistemologique-fond-de-fin-monde</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 16:13:55 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4209</guid>

					<description><![CDATA[<p>ISABELLE ARSENEAU AUDREY GROLEAU CHANTAL POULIOT Illustration : Catherine Lefrançois &#160; Une version de ce texte a été publiée dans La Conversation en septembre 2019. [1]   Nous sommes didacticiennes des technosciences. La recherche doctorale d’Isabelle porte sur les points de vue de scientifiques qui agissent dans le contexte de questions socialement vives en ce [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/hyperesthesie-epistemologique-fond-de-fin-monde/">Hyperesthésie épistémologique sur fond de fin du monde</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Batik-1.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4364" src="/wp-content/uploads/2019/10/Batik-1.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Batik-1.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Batik-1-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Batik-1-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">ISABELLE ARSENEAU</h2>
<h2 style="text-align: right;">AUDREY GROLEAU</h2>
<h2 style="text-align: right;">CHANTAL POULIOT</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong><em>Une version de ce texte a été publiée dans </em></strong><strong>La Conversation<em> en septembre 2019. </em><a href="#_edn1" name="_ednref1">[1]</a></strong></p>
<p><strong> </strong></p>
<p>Nous sommes didacticiennes des technosciences. La recherche doctorale d’Isabelle porte sur les points de vue de scientifiques qui agissent dans le contexte de questions socialement vives en ce qui concerne leur propre engagement, les capacités citoyennes et les visées de l’enseignement des technosciences. Les recherches d’Audrey se penchent sur les rapports à l’expertise scientifique de futur.e.s scientifiques, ingénieur.e.s et enseignant.e.s dans le contexte de controverses sociotechniques actuelles. Chantal documente entre autres les actions et capacités de citoyen.ne.s engagé.e.s dans des controverses sociotechniques actuelles. Notre enseignement touche la formation initiale des enseignant.e.s du primaire, du secondaire et du collégial, la formation des chercheur.euse.s en éducation ainsi que la formation des jeunes en contexte scolaire.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous sommes toutes les trois préoccupées par l’état du monde et tentons de mettre à contribution nos expertises dans l’élaboration d’un monde plus juste et plus sain. En produisant des savoirs socialement pertinents et en participant aux conversations sociopolitiques, nous défendons notamment la liberté universitaire <a href="#_edn2" name="_ednref2">[2]</a>, <a href="#_edn3" name="_ednref3">[3]</a>, <a href="#_edn4" name="_ednref4">[4]</a>, nous célébrons les capacités des citoyen.ne.s <a href="#_edn5" name="_ednref5">[5]</a>, <a href="#_edn6" name="_ednref6">[6]</a>, <a href="#_edn7" name="_ednref7">[7]</a>, <a href="#_edn8" name="_ednref8">[8]</a>, <a href="#_edn9" name="_ednref9">[9]</a> et nous encourageons leur participation démocratique <a href="#_edn10" name="_ednref10">[10]</a>, <a href="#_edn11" name="_ednref11">[11]</a>. Dans nos écrits scientifiques ou destinés aux médias généralistes, nous valorisons une éducation aux sciences plus activiste <a href="#_edn12" name="_ednref12">[12]</a>, <a href="#_edn13" name="_ednref13">[13]</a> en traitant notamment des inégalités <a href="#_edn14" name="_ednref14">[14]</a>, <a href="#_edn15" name="_ednref15">[15]</a> et des relations de pouvoir dans les controverses sociotechniques <a href="#_edn16" name="_ednref16">[16]</a>. Nous intégrons également à notre enseignement des modèles de participation authentique <a href="#_edn17" name="_ednref17">[17]</a> et des démarches contextualisées <a href="#_edn18" name="_ednref18">[18]</a>, <a href="#_edn19" name="_ednref19">[19]</a> permettant aux étudiant.e.s de s’engager dans les débats et les prises de décisions concernant les grands enjeux sociétaux, en particulier ceux qui touchent à l’environnement et à la santé des populations.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous avons lu avec intérêt le texte de Geneviève Dorval intitulé <em>Un enfant sur fond de fin du monde : lettre à mon fils Léon </em>publié le 11 août dernier dans <em>La Presse</em> <a href="#_edn20" name="_ednref20">[</a><a href="#_edn20" name="_ednref20">20]</a><em>.</em> Écoanxieuse en raison de l’inaction sociopolitique par rapport à l’état de la planète et soucieuse de transmettre un environnement sain à son fils, l’autrice s’engage à agir immédiatement, par divers moyens, dans la lutte urgente aux changements climatiques <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[i]</a>. Elle promet également d’éviter de lui cacher la gravité de la situation et de lui fournir « l’éducation et les outils nécessaires pour [qu’il use] de [ses] privilèges sagement, [qu’il soit] débrouillard, critique, responsable et guidé par la compassion ».</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Anesthésie épistémologique</strong></p>
<p><strong> </strong></p>
<p>La lettre de madame Dorval s’ajoute à d’autres prises de parole réalisées dans l’espace public en faveur d’une action climatique immédiate, la plus puissante étant évidemment celle de l’étudiante Greta Thunberg, transformée, en un an, en un mouvement international.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>De notre point de vue, la multiplication des lettres ouvertes, des ouvrages et des chroniques journalistiques met en lumière la fin d’une anesthésie épistémologique individuelle et collective, entendue comme le renoncement à émettre son point de vue à la faveur de celui, parfois diamétralement opposé, de personnes en situation d’autorité. L’expression « anesthésie épistémologique » vient du socioanthropologue Jean-Pierre Darré qui, dans <em>La production de connaissances pour l’action : arguments contre le racisme de l’intelligence </em><a href="#_edn21" name="_ednref21">[</a><a href="#_edn21" name="_ednref21">21]</a>, explique qu’en général, les points de vue des citoyen.ne.s sont considérés comme étant contextualisés et, par extension, peu utiles pour agir sur les situations problématiques. Ceux des personnes dites expertes sont au contraire considérés comme neutres et universels eu égard aux questions politiquement vives qu’il s’agit d’aborder.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Combattre le modèle du déficit citoyen</strong></p>
<p><strong> </strong></p>
<p>Ces lettres, ouvrages et chroniques, qui sont autant de manifestations de sensibilité épistémologique, voire d’hyperesthésie épistémologique, résonnent avec les orientations qui guident l’exercice de nos fonctions de didacticiennes des technosciences.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>En effet, nous mettons de l’avant des approches qui ont en commun de combattre la posture du déficit citoyen. Nous privilégions les approches qui partent de la prémisse (soutenue par de nombreux travaux des champs des <em>science studies</em> et de la didactique des technosciences) selon laquelle les citoyen.ne.s détiennent des savoirs pertinents et sont capables de saisir les enjeux complexes des questions socialement et scientifiquement vives, dont les changements climatiques constituent un exemple parmi d’autres.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Par exemple, nous enseignons des outils théoriques pour comprendre les situations, mais aussi pour agir dans le monde. Parmi eux figurent les modèles d’interactions entre les citoyen.ne.s et les scientifiques, mis en forme par le sociologue des sciences Michel Callon <a href="#_edn22" name="_ednref22">[22]</a>, ainsi que les manières dont la crédibilité d’une personne peut être soutenue ou minée, ainsi que le décrit Sheila Jasanoff <a href="#_edn23" name="_ednref23">[23]</a>, une sociologue spécialiste de la question de l’expertise scientifique en contexte juridique.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous invitons aussi des citoyen.ne.s en classe qui ont su développer une expertise citoyenne dans le contexte de questions relatives à l’environnement et à la santé publique. L’idée est de mettre en exergue les façons dont ils et elles ont reformulé les problèmes et produit des connaissances pertinentes, mais aussi d’exemplifier des rapports émancipés (par opposition à des rapports de dépendance) aux organisations sensées informer, protéger ou représenter les citoyen.ne.s.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dans le même ordre d’idées, nous mettons à l’étude la pièce de théâtre documentaire <em>J’aime Hydro</em> de Christine Beaulieu <a href="#_edn24" name="_ednref24">[24]</a>. Les étudiant.e.s sont invité.e.s à analyser sa démarche visant à apporter des réponses à la question « Pourquoi Hydro-Québec continue-t-elle de construire des barrages hydroélectriques si des surplus sont produits et qu’ils sont revendus à perte? ». Ils et elles se penchent aussi sur les manières dont le rapport à l’expertise scientifique de Beaulieu s’émancipe en cours de route.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Enfin, nous invitons régulièrement les étudiant.e.s qui fréquentent nos cours à partager leurs travaux soit par l’entremise de lettres ouvertes, soit en les mettant au service du bien commun, par exemple en les remettant à un organisme d’éducation environnementale pour qu’il puisse les réinvestir dans ses activités.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nul.le ne l’ignore, les débordements sont déjà nombreux en ce qui concerne la crise environnementale et l’augmentation des inégalités sociales et « un virage majeur est nécessaire […] dans tous les aspects de la société » (Shields, <em>Le Devoir</em>, 2018) <a href="#_edn25" name="_ednref25">[25]</a>. Peut-être que l’hyperesthésie épistémologique citoyenne contraindra les élus à prendre la réelle mesure de ce qui nous guette et à s’acharner – pour reprendre la formulation de madame Dorval – dans la lutte par des actions politiques, industrielles et éthiques concrètes. C’est, en tout cas, ce que nous souhaitons. Et le temps presse.</p>
<p style="text-align: center;">***</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[i]</a> Mentionnons que la lettre de Geneviève Dorval a fait l&rsquo;objet d&rsquo;une importante couverture médiatique : l&rsquo;autrice a notamment été interviewée à la radio de CBC, il a été question de sa lettre à <em>Dessine-moi un été</em>, Patrick Lagacé y a consacré une chronique et des dizaines de lecteur.trice.s de <em>La Presse</em> ont réagi par écrit à sa lettre. Madame Dorval a publié une seconde lettre le 5 octobre 2019, cette fois-ci adressée à Benoit Charette, le ministre de l’Environnement et de la Lutte contre les changements climatiques. Elle la signe en tant que membre du groupe citoyen Extinction Rebellion, qui lutte contre les changements climatiques par l&rsquo;entremise d&rsquo;actions de désobéissance civile. Elle y explique qu&rsquo;elle se joindra à la semaine internationale de rébellion, qui s&rsquo;est tenue du 7 au 13 octobre dernier.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><a href="#_ednref1" name="_edn1">[1]</a> Pouliot, C., Groleau, A. et Arseneau, I. (2019, septembre). « L&rsquo;écoanxiété mène au retour de l’action citoyenne »<em>.  </em><em>La Conversation</em>. [En ligne : <a href="https://theconversation.com/lecoanxiete-mene-au-retour-de-laction-citoyenne-122151" target="_blank" rel="noopener">https://theconversation.com/lecoanxiete-mene-au-retour-de-laction-citoyenne-122151</a>] Isabelle Arseneau et Chantal Pouliot sont rattachées à l&rsquo;Université Laval, et Audrey Groleau à l&rsquo;Université du Québec à Trois-Rivières.</p>
<p><a href="#_ednref2" name="_edn2">[2]</a> Lampron, L.-P., Pouliot, C., Viviers, S. &amp; Provost, P. (2019, février). « Il faut défendre la liberté académique des universitaires ». <em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="https://www.ledevoir.com/opinion/idees/546909/il-faut-defendre-la-liberte-academique-des-universitaires" target="_blank" rel="noopener">https://www.ledevoir.com/opinion/idees/546909/il-faut-defendre-la-liberte-academique-des-universitaires</a>]</p>
<p><a href="#_ednref3" name="_edn3">[3]</a> Pouliot, C. (et 200 chercheurs) (2016, novembre). « L’affaire Maillé, ou l’avenir de la confidentialité dans la recherche scientifique ». <em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="https://www.ledevoir.com/opinion/libre-opinion/483756/l-affaire-maille-ou-l-avenir-de-la-confidentialite-dans-la-recherche-scientifique" target="_blank" rel="noopener">https://www.ledevoir.com/opinion/libre-opinion/483756/l-affaire-maille-ou-l-avenir-de-la-confidentialite-dans-la-recherche-scientifique</a>]</p>
<p><a href="#_ednref4" name="_edn4">[4]</a> Arseneau, I. (2016, novembre). « Protection des sources »<em>.</em> <em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="http://www.ledevoir.com/societe/medias/483638/protection-des-sources" target="_blank" rel="noopener">http://www.ledevoir.com/societe/medias/483638/protection-des-sources</a>]</p>
<p><a href="#_ednref5" name="_edn5">[5]</a> Arseneau, I. (2019, février). « <em>David contre Goliath ou le pouvoir citoyen ».</em> <em>Le Soleil</em>. [En ligne : <a href="https://www.lesoleil.com/opinions/carrefour-des-lecteurs/david-contre-goliath-ou-le-pouvoir-citoyen-c857ec8ad2052ddd180bcbeab993f13c?utm" target="_blank" rel="noopener">https://www.lesoleil.com/opinions/carrefour-des-lecteurs/david-contre-goliath-ou-le-pouvoir-citoyen-c857ec8ad2052ddd180bcbeab993f13c?utm</a>]</p>
<p><a href="#_ednref6" name="_edn6">[6]</a> Arseneau, I. (2018, mars). « <em>Bras de fer : </em>reconnaître l’expertise citoyenne<em> »</em><em>. </em><em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="http://www.ledevoir.com/opinion/libre-opinion/522859/bras-de-fer-reconnaitre-l-expertise-citoyenne" target="_blank" rel="noopener">http://www.ledevoir.com/opinion/libre-opinion/522859/bras-de-fer-reconnaitre-l-expertise-citoyenne</a>]</p>
<p><a href="#_ednref7" name="_edn7">[7]</a> Arseneau, I. (2016, mars). « Rien n’est joué »<em>.</em> <em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="http://www.ledevoir.com/environnement/actualites-sur-l-environnement/465938/rien-n-est-joue" target="_blank" rel="noopener">http://www.ledevoir.com/environnement/actualites-sur-l-environnement/465938/rien-n-est-joue</a>]</p>
<p><a href="#_ednref8" name="_edn8">[8]</a> Pouliot C. (2015, octobre). « Quand les citoyen.ne.s soulèvent la poussière », <em>Découvrir</em>. [En ligne : <a href="https://www.acfas.ca/publications/decouvrir/2015/10/quand-citoyennes-soulevent-poussiere" target="_blank" rel="noopener">https://www.acfas.ca/publications/decouvrir/2015/10/quand-citoyennes-soulevent-poussiere</a>]</p>
<p><a href="#_ednref9" name="_edn9">[9]</a> Pouliot, C. (2017, décembre). « Qualité de l’air à Québec : la controverse autour des poussières métalliques rayonne jusqu’en France ». <em>Huffington Post Québec</em>. [En ligne : <a href="https://quebec.huffingtonpost.ca/chantal-pouliot/qualite-de-lair-a-quebec-la-controverse-autour-des-poussieres-metalliques-rayonne-jusqu-en-france_a_23303575/" target="_blank" rel="noopener">https://quebec.huffingtonpost.ca/chantal-pouliot/qualite-de-lair-a-quebec-la-controverse-autour-des-poussieres-metalliques-rayonne-jusqu-en-france_a_23303575/</a>]</p>
<p><a href="#_ednref10" name="_edn10">[10]</a> Groleau, A. (2019). « Éviter autant la dérive relativiste que la dérive autoritariste en classe de sciences et de technologie à l’ère des fausses nouvelles ». <em>Spectre</em>, <em>48</em>(3), 18–20.</p>
<p><a href="#_ednref11" name="_edn11">[11]</a> Arseneau, I. (2016, janvier). « Se faire entendre »<em>.</em> <em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="http://www.ledevoir.com/politique/canada/461516/se-faire-entendre" target="_blank" rel="noopener">http://www.ledevoir.com/politique/canada/461516/se-faire-entendre</a>]</p>
<p><a href="#_ednref12" name="_edn12">[12]</a> Arseneau, I. (2019, mars). « Quelle éducation pour agir face à la crise environnementale? ».<em>  </em><em>La Rumeur du Loup</em> &#8211; <em>Numéro thématique : L’école en mutation</em>. [En ligne : <a href="https://www.rumeurduloup.com/quelle-education-pour-agir-face-a-la-crise-environnementale/">https://www.rumeurduloup.com/quelle-education-pour-agir-face-a-la-crise-environnementale/</a>]</p>
<p><a href="#_ednref13" name="_edn13">[13]</a> Arseneau, I. (2016, décembre). « Enseigner les sciences pour comprendre le monde ». <em>Le Soleil</em>. [En ligne : <a href="http://www.lapresse.ca/le-soleil/opinions/points-de-vue/201512/03/01-4927476-enseigner-les-sciences-pour-comprendre-le-monde.php" target="_blank" rel="noopener">http://www.lapresse.ca/le-soleil/opinions/points-de-vue/201512/03/01-4927476-enseigner-les-sciences-pour-comprendre-le-monde.php</a>]</p>
<p><a href="#_ednref14" name="_edn14">[14]</a> Groleau, A., &amp; Pouliot, C. (2017). “WISE Preservice Teachers Discussing Social and Economic Disparities During a Discussion Game Dealing with Nanotechnologies”. Dans J. L. Bencze (Dir.), <em>Science &amp; technology education promoting wellbeing for individuals, societies &amp; environments</em>, pp. 555–564. Dordrecht: Springer.</p>
<p><a href="#_ednref15" name="_edn15">[15]</a> Pouliot, C. (2019). “Speaking out about inequities”. <em>Cultural studies of Science education, </em><em>12</em> (2), pp. 1-9.</p>
<p><a href="#_ednref16" name="_edn16">[16]</a> Groleau, A., &amp; Pouliot, C. (2015). « Éducation aux sciences et relations de pouvoir dans les controverses sociotechniques ». <em>Revue canadienne de l’enseignement des sciences, des mathématiques et des technologies</em>, <em>15</em>(2), 117–135.</p>
<p><a href="#_ednref17" name="_edn17">[17]</a> Arseneau, I. et Pouliot, C. (2016). « Portraits de femmes inspirantes pour l’enseignement des sciences ». <em>Spectre &#8211; Numéro thématique : Filles, femmes, science et technologie : vers un enseignement équitable des sciences et de la technologie, 46 </em>(1), 8-11.</p>
<p><a href="#_ednref18" name="_edn18">[18]</a> Bencze, L., Pouliot, C., Pedretti, E., Simonneaux, J., Simonneaux, L. et Zeidler, D. (sous presse). “SAQ, SSI and STSE education: Defending and extending ‘science-in-context’”. <em>Cultural Studies of Science Education</em>.</p>
<p><a href="#_ednref19" name="_edn19">[19]</a> Pouliot C., Groleau A., « L’approche des îlots de rationalité interdisciplinaires : pour une éducation aux sciences et à la citoyenneté. Illustrations en enseignement collégial ». <em>Pédagogie collégiale, 25</em> (1), pp. 9-14. [En ligne : <a href="http://aqpc.qc.ca/sites/default/files/revue/Pouliot-Groleau-25-1-2011.pdf" target="_blank" rel="noopener">http://aqpc.qc.ca/sites/default/files/revue/Pouliot-Groleau-25-1-2011.pdf</a>]</p>
<p><a href="#_ednref20" name="_edn20">[20]</a> Dorval, G. (2019, août). « Un enfant sur fond de fin du monde: lettre à mon fils Léon ». <em>La Presse</em>. [En ligne : <a href="https://www.lapresse.ca/debats/opinions/201908/09/01-5236911-un-enfant-sur-fond-de-fin-du-monde-lettre-a-mon-fils-leon.php" target="_blank" rel="noopener">https://www.lapresse.ca/debats/opinions/201908/09/01-5236911-un-enfant-sur-fond-de-fin-du-monde-lettre-a-mon-fils-leon.php</a>]</p>
<p><a href="#_ednref21" name="_edn21">[21]</a> Darré, J. P. (1999). <em>La production de connaissance pour l&rsquo;action: arguments contre le racisme de l&rsquo;intelligence</em>. Éditions Quae.</p>
<p><a href="#_ednref22" name="_edn22">[22]</a> Callon, M. (1998). « Des différentes formes de démocratie technique ». <em>Responsabilité et environnement, </em>no. 9, p. 63-73. [En ligne : <a href="http://www.annales.org/re/1998/re01-98/RE9.pdf" target="_blank" rel="noopener">http://www.annales.org/re/1998/re01-98/RE9.pdf</a>]</p>
<p><a href="#_ednref23" name="_edn23">[23]</a> Jasanoff, S. (2007). “Representation and re-presentation in litigation science. <em>Environmental Health Perspectives</em>”, <em>116 </em>(1), 123-129. [En ligne : <a href="https://ehp.niehs.nih.gov/doi/pdf/10.1289/ehp.9976" target="_blank" rel="noopener">https://ehp.niehs.nih.gov/doi/pdf/10.1289/ehp.9976</a>]</p>
<p><a href="#_ednref24" name="_edn24">[24]</a> Beaulieu, C. (2017). <em>J’aime Hydro</em>. Montréal : Atelier 10. [Également disponible en baladodiffusion : <a href="https://porteparole.org/fr/balados/jaime-hydro" target="_blank" rel="noopener">https://porteparole.org/fr/balados/jaime-hydro</a>]</p>
<p><a href="#_ednref25" name="_edn25">[25]</a> Shields. A. (2018, octobre). « Climat : un virage majeur est nécessaire ». <em>Le Devoir</em>. [En ligne : <a href="https://www.ledevoir.com/societe/environnement/538613/rapport-du-giec-en-suivi" target="_blank" rel="noopener">https://www.ledevoir.com/societe/environnement/538613/rapport-du-giec-en-suivi</a>]</p>
<p>Cet article <a href="/hyperesthesie-epistemologique-fond-de-fin-monde/">Hyperesthésie épistémologique sur fond de fin du monde</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4209</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le cul-de-sac génétique</title>
		<link>/cul-de-sac-genetique/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=cul-de-sac-genetique</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 16:13:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4220</guid>

					<description><![CDATA[<p>MAGENTA BARIBEAU Illustration : Catherine Lefrançois &#160; « Mais si t’as pas d’enfants, qui va s’occuper de toi, quand tu vas être vieille? » « Si tout le monde faisait comme toi, l’humanité s’éteindrait. » « Les enfants, c’est l’avenir. » « Quand tu vas mourir, tu vas vite être oubliée. » Ces phrases, toutes les femmes [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/cul-de-sac-genetique/">Le cul-de-sac génétique</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Zebre.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4359" src="/wp-content/uploads/2019/10/Zebre.png" alt="" width="1000" height="750" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Zebre.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Zebre-300x225.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Zebre-768x576.png 768w, /wp-content/uploads/2019/10/Zebre-65x50.png 65w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">MAGENTA BARIBEAU</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>« Mais si t’as pas d’enfants, qui va s’occuper de toi, quand tu vas être vieille? »</p>
<p>« Si tout le monde faisait comme toi, l’humanité s’éteindrait. »</p>
<p>« Les enfants, c’est l’avenir. »</p>
<p>« Quand tu vas mourir, tu vas vite être oubliée. »</p>
<p>Ces phrases, toutes les femmes sans enfant par choix les ont déjà entendues. C’est mon cas. J’ai fait mon <em>coming out</em> en tant que <em>childfree</em> (personne sans enfant par choix) il y a plus de 10 ans, maintenant. Et tout dans la société nous porte à croire que les remords seront inévitables. « T’as pas peur de regretter, un jour? » « T’es jeune, tu vas changer d’idée. » « C’est juste que t’as pas rencontré le bon. » « Un jour, ton horloge biologique va sonner. » « C’est ton devoir de femme. »</p>
<p>D’abord essuyés du revers de la main par la jeune vingtenaire que j’étais, au fil des ans, ces messages négatifs finissent toutefois, à force de répétitions, par pénétrer malgré nous dans les petites craques dans notre estime personnelle. Car ces arguments nous sont servis régulièrement par nos familles, nos collègues de bureau, de purs étrangers. Ils font partie du discours social; avoir des enfants est naturel et en vouloir serait la norme. Car voyez-vous, nos sociétés sont natalistes et souhaitent qu’on se reproduise. Les gouvernements souhaitent que l’on crée de nouveaux payeurs de taxes, les religions que nous enfantions de nouveaux adeptes et le capitalisme que nous accouchions de nouveaux producteurs-consommateurs. Ne pas vouloir d’enfant choque donc. C’est aller à l’encontre du système et faire fi des impératifs sociaux. Et les bien-pensants n’ont cure de nous le rappeler en évoquant le spectre d’une vie sans but, d’une mort sans lendemain. Ne pas avoir d’enfants, c’est du regret à retardement, un manque d’amour assuré, une vie remplie d’oisiveté et de mélancolie. Et l’on se sert de la culpabilité sous couvert de « mais qui sera là pour t’aider quand tu seras infirme? » et « qui se souviendra de toi, alors? » pour nous faire avaler la pilule… conceptionnelle.</p>
<p>La carapace, surtout lors de journées pluvieuses lorsqu’on a de surcroît mal dormi, qu’on est menstruée et que les enfants du voisin font un tapage monstre, se dissout parfois et le doute envenimé pénètre doucereusement. Et si c’était vrai? Du moins en partie. Et si je finissais en effet par regretter mon non-désir d’enfant sur mon lit de mort, seule, sans famille ni ami.e.s? Qui sera là pour me pleurer, s’ennuyer de moi et surtout ne pas avoir rendu mon existence vaine?</p>
<p>Tristesse, panique. Crise existentielle. Normal après tout; qui d’entre nous ne se demande pas, une fois de temps à autre, ce que nous laisserons comme héritage après notre mort et comment contribuerons-nous au <em>zeitgeist</em>?</p>
<p>Qui d’entre nous ne connaît pas Susan B. Anthony, Jane Austen, Kathy Bates, Simone de Beauvoir, Georges Brassens, Margaret Cho, Léonard de Vinci, Emily Dickenson, Eva Gabor, Greta Garbo, Ava Gardner, Emma Goldman, Elton John, Spike Jonze, Immanuel Kant, Helen Keller, René Magritte, Freddie Mercury, Helen Mirren, Stevie Nicks, Dolly Parton, Platon, Lou Reed, Alan Rickman, George Gloria Steinem, Mae West, Betty White, Walt Whitman ou Oprah Winfrey? Leurs contributions sociales et culturelles furent historiques et pourtant, ils et elles n’eurent jamais d’enfants. Et pourtant, infinis sont les moyens de laisser sa trace dans ce monde. On peut procréer, certes, mais tous les parents ne sont pas mémorables, il faut quand même le souligner. On peut aussi écrire des livres, réaliser des films, militer pour la planète, chercher une cure au cancer, enseigner.</p>
<p>Mais le problème avec cette façon de penser en termes de productivité capitaliste est l’injonction à l’utilité. Si le non-désir d’enfant est de plus en plus visible et accepté au Québec, la notion d’utilité, elle, reste encore solidement liée à la maternité. Ne pas vouloir se reproduire s’avère un geste trop souvent critiqué comme étant égoïste sous l’égide du capitalisme et on somme les non-parents d’être utiles autrement : en faisant du bénévolat, en étant grande sœur d’un enfant défavorisé, en <em>créant</em> quelque chose d’autre qu’un.e futur.e contribuable.</p>
<p>Au diable les matins de grasse matinée à lire au lit, les voyages pour le plaisir, le cheminement de guérison et de connaissance de soi. Il <em>faut</em> se dépasser! Il <em>faut</em> en faire plus parce que si ton utérus n’a jamais servi, alors tous tes autres organes, en particulier ton cœur de mère, doivent être mis à profit. Honte à celles qui ne feraient qu’exister paisiblement.</p>
<p>Cet impératif à l’utilité finit par exténuer. Nombre d’entre nous suivent plus ou moins consciemment ce chant de sirène sans nous douter qu’il nous attire vers le surmenage. Sois utile, sois utile, sois utile, sans ça, on t’oubliera, racolent-elles. Et on devient bénévole dans un refuge pour animaux, on passe nos soirées auprès de personnes âgées, handicapées ou malmenées par la vie. On écrit, on milite, on veut laisser sa trace. Tout comme les parents, on travaille trop, on s’oublie, on tient à prouver que l’épithète d’égoïste ne nous concerne absolument pas.</p>
<p>Car l’égoïsme a mauvaise presse. L’altruisme, le dévouement, l’abnégation, voilà ce à quoi aspirer de façon maladive. Et pourtant, l’égoïsme est-il foncièrement mauvais? Certes, tout tempérament excessif, exclusif et aux dépens d’autrui est à proscrire. Mais faire passer ses intérêts personnels avant ceux des autres n’est pas toujours détestable. Pourquoi devrions-nous nous forcer à avoir des enfants lorsqu’on n’en éprouve aucun désir? Simplement pour participer à la création d’une nouvelle génération? Détester son rôle de parent ne doit certainement pas créer des êtres bien dans leur peau, socialement adaptés et heureux de vivre. Ce genre de transmission de traumatismes intergénérationnels est-il plus souhaitable que de ne pas avoir d’enfants?</p>
<p>Je m’interroge à propos du <em>devoir</em> de transmission. Devrait-il être un impératif ou un choix? Devrait-on devoir contribuer à la formation de la relève ou décider ou non de communiquer nos valeurs et pensées à la prochaine génération, voire à la société tout entière. Tout le monde n’est pas fait pour être enseignant.e ou pédagogue. Je me demande si cette injonction ne contribue pas à la popularité des chroniqueurs d’opinion qui semblent croire que toute pensée se doit d’être communiquée et mérite une tribune.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p>BIO</p>
<p>Magenta Baribeau est une autrice et réalisatrice du documentaire <em>Maman? Non merci</em>! sorti en 2015 au sujet de la non-maternité. Elle termine actuellement l’écriture d’un essai sur le sujet et planche sur plusieurs courts et longs métrages tout en organisant le Festival de films féministes de Montréal depuis 2017.</p>
<p>Cet article <a href="/cul-de-sac-genetique/">Le cul-de-sac génétique</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4220</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Déplacement</title>
		<link>/deplacement/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=deplacement</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 16:00:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4199</guid>

					<description><![CDATA[<p>ANNE-MARIE RÉBILLARD Illustration : Catherine Lefrançois &#160; Je fais un pas de côté sur l’asphalte surchauffé et gluant de l’année 2040. Mes baskets blanches, et propres, et blanches, et propres, et mes mains sales, et l’asphalte accroché à ma semelle qui s’étire en longs souvenirs chewing-gum Hollywood. Un goût de fraise rose bonbon se perd [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/deplacement/">Déplacement</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Laine-1.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4368" src="/wp-content/uploads/2019/10/Laine-1.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Laine-1.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Laine-1-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Laine-1-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">ANNE-MARIE RÉBILLARD</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je fais un pas de côté sur l’asphalte surchauffé et gluant de l’année 2040. Mes baskets blanches, et propres, et blanches, et propres, et mes mains sales, et l’asphalte accroché à ma semelle qui s’étire en longs souvenirs <em>chewing-gum</em> Hollywood. Un goût de fraise rose bonbon se perd dans la crasse du masque qui recouvre ma bouche. Je fais un pas de côté, et tout ce que je laisse, c’est un déplacement d’air. Mon corps sec, et vieux, et cassant; mon corps aux seins à vif, mon corps qui a survécu malgré l’attaque, et ses vêtements, neufs, et <em>cheaps</em>, et neufs, et <em>cheaps</em> qui se décolorent sur ma peau. Mon corps qui pousse, l’espace d’un instant, l’haleine fétide de la ville à <em>broil</em> de l’année 2040. Je fais un pas de côté, et de l’air neuf s’engouffre dans l’absence que mon corps laisse à ta gauche. <em>Tes petits pas sur le trottoir encore solide, tu as l’année neuve et insouciante dans le regard. C’était aujourd’hui. Aujourd’hui ta peau lisse, et rose, et lisse, et douce, et toute l’immensité innocente de ton esprit. J’ai fait un pas de côté, l’air s’est déplacé, et tu as pris toute la place à mes côtés – et tu respires calmement, supportant la chaleur qui enflamme tes joues.</em> Je fais un pas de côté et je scrute tes joues rugueuses et moites, leurs poils naissants déjà écourtés et brûlés par l’attaque. Et tes joues enflammées, et ton souffle résilient, et ta bouche ouverte qui gobe l’air neuf que je t’ai laissé. Respire mon fils, respire, et marche, et laisse traîner tes pieds nus et calleux dans la rosée que l’aube aura laissée sur le peu d’herbe qui verdira mon corps. Piétine mes os, recueille ma poussière et trace des ponts immaculés sur l’asphalte mou de l’année 2040. Souille-les tes baskets usées, et sales, et usées, et sales; laisse les traces de ta fuite sur mon souvenir. Fais un pas de côté et regarde la mousse qui a verdi tes orteils. Il y a toujours de la mousse, jaunie et résistante, et rêche et ignorée. Elle était là quand l’air s’est pour la première fois déplacé; quand la mère a eu besoin de feu pour faire naître sa fille, entre ses dents crispées par le froid polaire, elle a soufflé sur les braises et l’univers a vacillé tant elle tremblait. Du bout de ses doigts couverts d’engelures, les ongles cassés, et noircis, et ras, elle a gratté la terre; avec la mousse, mon fils, elle a alimenté le feu. Garde ses mains dans ta mémoire, son pouce jadis meurtri et écrasé, continuant de pousser noueux et tordu, accroché à la bêche de sa survie. Son front en sueur, et résilient, et ridé penché au-dessus du fraisier. Elle fait un pas de côté, et je souffle entre ses dents. Suis l’air que je déplace, agite ta détresse dans l’espace laissé vacant; occupe, et résiste, et dresse-toi animal,<em> à quatre pattes avec</em> <em>tes petits genoux éraflés,</em> et cherche et retrouve avec mes mains nues les forêts profanes qui ont été épargnées.</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/deplacement/">Déplacement</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4199</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Repenser les transmissions familiales : perspectives queer</title>
		<link>/repenser-transmissions-familiales-perspectives-queer/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=repenser-transmissions-familiales-perspectives-queer</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 16:00:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4217</guid>

					<description><![CDATA[<p>CHARLOTTE DESPLAT Illustration : Catherine Lefrançois &#160; L’appel de textes de Françoise Stéréo invoquait la transmission, le futur et l’imaginaire. C’est de manière un peu détournée que j’ai choisi d’aborder ce sujet en me questionnant sur la reproduction familiale et sur les critiques queers de celle-ci. Je suis étudiante à la maîtrise en sociologie à l’Université [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/repenser-transmissions-familiales-perspectives-queer/">Repenser les transmissions familiales : perspectives queer</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Crochete-rouge.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4362" src="/wp-content/uploads/2019/10/Crochete-rouge.png" alt="" width="1000" height="1333" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Crochete-rouge.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Crochete-rouge-225x300.png 225w, /wp-content/uploads/2019/10/Crochete-rouge-768x1024.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">CHARLOTTE DESPLAT</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L’appel de textes de <em>Françoise Stéréo</em> invoquait la transmission, le futur et l’imaginaire. C’est de manière un peu détournée que j’ai choisi d’aborder ce sujet en me questionnant sur la reproduction familiale et sur les critiques queers de celle-ci. Je suis étudiante à la maîtrise en sociologie à l’Université Laval et je travaille, dans le cadre de mon mémoire, sur le roller derby à Québec et les possibilités de subversion de l’hétéronormativité qu’il offre. Pour ce faire, j’utilise principalement des théories queers, c’est pourquoi le thème dont je parle aujourd’hui est très proche de mes intérêts.</p>
<p>Je vais parler de la reproduction familiale, non pas au sens de la biologie (même si je le voulais je ne pourrais pas <em>anyway</em>…), mais plutôt au sens social, en pensant la famille moderne occidentale comme une institution hétéronormative, qui implique un cycle de vie individuel (et familial), lui aussi hétéronormatif. L’hétéronormativité fait référence à l’organisation sociale dominante centrée autour de l’idée que les hommes et les femmes seraient différent.e.s et complémentaires par essence. Cela touche la sexualité et l’amour (on est considéré.e.s hétéros jusqu’à preuve du contraire), mais également l’ensemble de nos modes d’organisation, incluant l’éducation, la loi, l’État, le commerce, la médecine, etc. (Berlant et Warner, 1998, 554). L’hétéronormativité est difficile à cerner puisque la culture hétéronormative est très diffuse et tellement intégrée (à travers des pratiques et discours) qu’elle paraît souvent naturelle et que remettre en question cette culture revient à remettre en question bon nombre de facettes de notre organisation sociale. Pourtant, l’hétéronormativité telle qu’on la définit plus haut ne se manifeste en Occident que depuis les débuts de la colonisation. Elle est d’ailleurs reliée à des questions raciales, coloniales, et capitalistes.</p>
<p>Le fondement de cette culture est la famille, une institution hétéronormative qui se base sur deux noyaux : « l’unité parent-enfant » et « l’unité époux-épouse » (Freeman, 2007, 297). On pourrait objecter à cela que les personnes homosexuelles peuvent aujourd’hui fonder une famille (notamment avoir des enfants), en effet, cependant toujours en respectant ce schéma familial et le rythme de vie qui lui est associé. C’est d’ailleurs dans cette ambiguïté que se dessine la différence entre les mouvements gais et lesbiens et les mouvements queers. Alors que les mouvements gais et lesbiens se battent pour leur reconnaissance et leur normalisation en demandant les mêmes droits que les hétéros, les personnes queers iels cherchent à repenser ce modèle et à multiplier les possibilités d’existence dans le but de se détacher (au moins à échelle individuelle) de la norme hétérosexuelle. Il ne s’agit donc pas d’être assimilé.es aux grandes institutions, mais bien de les déconstruire, de se questionner sur les prénotions sur lesquelles se base cette organisation utile à la (re)production.</p>
<p>Cette organisation familiale spécifique a des répercussions concrètes et répétitives sur le cycle de vie des individus. On naît dans une famille, on y grandit, l’adolescence est une période conflictuelle, puis ce sont les études ou le travail, la vie en appartement, la fête, les amours, le couple, l’acquisition d’une propriété privée avec jardin si possible, un animal de compagnie (le plus beau du quartier bien sûr), le mariage féérique ou rustique, les deux enfants, la conciliation travail-famille, parfois (souvent?) le divorce, la volonté de « refaire sa vie <a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1] </a>», la retraite pour laquelle on n’a pas mis assez d’argent de côté, la mort pleurée par les enfants qui sont bloqués dans le même cycle que nous. Bon… il faut admettre que tout le monde n’a pas accès à ce mode de vie, loin de là, cependant, il reste que c’est le mode de vie qui est posé comme la norme, celui auquel on doit aspirer. Pour les personnes pour qui atteindre ce mode de vie (bourgeois) est plus complexe, voire impossible, la construction individuelle et familiale se fait alors en écart à la norme. Cette temporalité normative a notamment été critiquée par les queers pour son manque d’inclusion (voire la marginalisation qu’elle peut engendrer) des personnes issues des groupes minorisés.</p>
<p>Les critiques queers de la temporalité familiale se basent notamment sur le fait que « l’utilisation que font les queers du temps et de l’espace se développe en opposition aux institutions de la famille, l’hétérosexualité et la reproduction […] <a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a> » (Halberstam, 2003, 314). En résistant au cycle de vie hétéronormatif qui veut que l’on développe une famille dans un foyer, les personnes queers tendent à garder un mode de vie associé (à tort) à l’adolescence et au début de la vingtaine pendant une longue période de leur vie (Halberstam, 2003, 314).</p>
<p>Les critiques queers de la famille ne se font pas que sur le plan de la temporalité, mais ont aussi cours quant à la parentalité. En effet, la parentalité a été conceptualisée historiquement comme un lien relationnel dérivant de la biologie, et qui serait accompagné de responsabilités. Les relations de parentalité tournent alors autour des normes de genre hétérosexuelles et la procréation est considérée comme un besoin primaire (Freeman, 2007, 297). Les êtres qui sont créés rentrent alors dès leur naissance – et même avant – dans l’ordre hétéronormatif; on ne fait pas seulement un bébé, on fait un garçon ou une fille. C’est ainsi que des identités se créent : père, mère, oncle, tante, neveu, nièce, et que seulement certains déplacements d’une identité à l’autre sont possibles : on peut passer de fille à mère, de neveu à oncle par exemple (Freeman, 2007, 310).</p>
<p>Réfléchir la parentalité dans une perspective queer nécessite en premier lieu de reconnaître qu’il s’agit d’un fait social plus que biologique. Ainsi, on ne reproduit pas seulement l’espèce, on reproduit la culture. On peut alors penser que la parentalité reposerait plus sur des aspects sociaux que biologiques. Par exemple :</p>
<p style="padding-left: 60px;">Dans une culture hypothétique qui voit une enfant comme physiquement incomplète jusqu’à ce qu’elle ait les oreilles percées par un étranger, l’étranger pourrait être un progéniteur en quelques sortes. Dans une autre culture hypothétique dans laquelle la mère doit léguer un héritage musical à un enfant, l’acte de chanter pourrait être central au processus de gestation (Freeman, 2007, 300).</p>
<p>En sortant du modèle hétérosexuel se basant sur la complémentarité homme-femme et l’identité de genre fixe dans le temps, les personnes queers peuvent observer des déplacements d’identité (sur le plan du genre comme de la génération) au sein de la famille tels qu’un neveu devenir tante ou une mère devenir fils (Freeman, 2007, 310).</p>
<p>Sortir de la vision de la famille comme une institution sacrée, basée sur l’amour et la biologie, pour s’intéresser à sa dimension sociale permet de constater que d’autres forces entrent en compte. Étudier la famille et les normes qui la traversent nous permet alors de porter une réflexion sur la société en général. En introduction, j’ai annoncé que la reproduction familiale était reliée à la reproduction nationale; c’est en effet à travers les normes familiales concernant le couple et les enfants que se reflètent l’identité nationale et les normes de la société dans un sens plus large, passant notamment de la loi aux pratiques et des pratiques à la loi. On peut dire que la famille est un <em>médiateur</em> et une <em>métaphore</em> de la nation (Berlant et Warner, 1998, 549). La famille a alors un rôle central dans la création de la citoyenneté et les enfants et fœtus se sont vus « élevés à la place de la nationalité sanctifiée <a href="#_ftn3" name="_ftnref3">[3]</a> », alors que les couples mariés et les familles ont accès à des privilèges économiques auxquels les <em>célibataires </em>ne peuvent rêver (Berlant et Warner, 1998, 550). Les exclu.e.s de la famille, comme les personnes queers seraient-iels donc par extension les exclu.e.s de la nation?</p>
<p>Les réflexions que j’ai apportées ici sont introductives, il me semblait tout de même intéressant de lancer la discussion sur le thème de la reproduction familiale et sur les critiques qui peuvent en être faites. L’institution familiale est très normée – on l’a vu – et cela a pour effet d’exclure de nombreuses personnes. Ne cherchant pas à être assimilé.e.s, les personnes queers ont tenté de déconstruire les conceptions de la famille, à travers la théorie et les pratiques en proposant notamment de vivre d’autres formes de relations familiales. On peut alors se questionner à savoir sur quoi se base la transmission familiale, et par extension nationale, lorsqu’on sort du cadre hétéronormatif où les gênes et la classe, par exemple, ne sont pas nécessaires à la filiation. Si on pense différentes formes de relations filiales impliquant de multiples possibilités de temporalités et de liens interpersonnels, serait-il possible aussi de penser leS transmissionS comme des phénomènes multiples, complexes, subjectifs et non linéaires?</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Expression qui montre magnifiquement bien comment le couple se situe au centre de la vie des individus.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> Ma traduction de « Queer uses of time and space develop in opposition to the institutions of family, heterosexuality and reproduction […] » (Halberstam, 2003, 314).</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3">[3]</a> Ma traduction de : « elevated to the place of sanctified nationality » (Berlant et Warner, 1998, 550).</p>
<p>Cet article <a href="/repenser-transmissions-familiales-perspectives-queer/">Repenser les transmissions familiales : perspectives queer</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4217</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La transmission c&#8217;est ma mère — Conversations estivales</title>
		<link>/transmission-cest-mere-conversations-estivales/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=transmission-cest-mere-conversations-estivales</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 15:58:18 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4201</guid>

					<description><![CDATA[<p>TYPHAINE LECLERC-SOBRY Illustration: Catherine Lefrançois « On voulait te protéger de tout Mais on t’a pas protégé de nous » — Vilains Pingouins, cités par Sophie &#160; Ce texte a commencé comme presque tous mes projets, avec l’illusion que ce ne serait pas si long à écrire. Je sentais que j’avais un bon filon. Une amie nous [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/transmission-cest-mere-conversations-estivales/">La transmission c&rsquo;est ma mère — Conversations estivales</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Plage.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4370" src="/wp-content/uploads/2019/10/Plage.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Plage.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Plage-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Plage-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">TYPHAINE LECLERC-SOBRY</h2>
<p>Illustration: Catherine Lefrançois</p>
<p style="text-align: right;"><span style="color: #33cccc;">« On voulait te protéger de tout</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> Mais on t’a pas protégé de nous »</span><br />
<span style="color: #33cccc;"> — Vilains Pingouins, cités par Sophie</span></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>Ce texte a commencé comme presque tous mes projets, avec l’illusion que ce ne serait pas si long à écrire. Je sentais que j’avais un bon filon. Une amie nous avait invité.e.s à la rejoindre quelques jours dans une maison de vacances coopérative où elle passait une semaine avec ses filles. En chemin, j’avais pensé à mobiliser quelques amies qui y seraient aussi pour parler de transmission. Il suffirait de retravailler un petit peu la transcription de notre conversation pour en faire un tout à peu près cohérent. Si ça leur tentait, et si les enfants ne s’endormaient pas trop tard, nous aurions quelques soirées autour du feu pour y parvenir. </em></p>
<p><em>C’est une autre illusion récurrente de ma vie de parent. Je pense toujours que les enfants vont s’endormir tôt et que je vais avoir du temps pour penser et parler. </em></p>
<p><em>Mais bon. Quelques personnes avaient l’air enthousiastes à l’idée de réfléchir ensemble à cette question. La première soirée, autour du feu, j’ai enregistré un total d’une minute et demie de contenu, dont la moitié était une citation des Vilains Pingouins. La deuxième soirée, rien du tout. Je commençais à moins croire en mon projet, mais le lendemain pendant qu’on préparait le souper, j’ai ramené l’idée sur le tapis une dernière fois. </em></p>
<p><em>Dans la cuisine – évidemment –, les langues se sont déliées. Nous étions quatre. Sophie, Hélène, Marie et moi. Je connaissais Sophie et Hélène, mais pas vraiment leurs histoires familiales. Je venais de rencontrer Marie. On a été interrompues encore et encore, mais la conversation s’est poursuivie jusqu’au lendemain. Des moments enregistrés, d’autres pas.</em></p>
<p><em> </em></p>
<p><em> Sophie s’est lancée la première :</em></p>
<p>S : Les choses qu’on transmet bien malgré nous à nos enfants, on s’en rend compte seulement une fois qu’on les a transmises. C’est des choses dont on a hérité nous-mêmes pis qu’on est en train de reproduire de nouveau alors qu’en fait, c’est pas des choses qui sont utiles par rapport à notre vision du bonheur ou de ce qu’on veut être comme personne. Facilement, on va retransmettre des choses dont on hérite. On s’en rend compte pis on se dit : « Oh mon dieu! Je suis vraiment en train de reproduire les mêmes choses! »</p>
<p>T : Incluant des <em>patterns</em> que tu voulais pas nécessairement reproduire…</p>
<p>S : Ben non! C’est comme s’il fallait que ce soit transmis pour qu’on s’en rende compte. Comme hier, je parlais de l’habitude que j’ai d’être prompte dans mes réponses. Je me rends compte que mes enfants font pareil, pis je vais chez mes parents et ma mère parle de la même manière à mon père pis mon frère me parle de la même manière. Dans le fond, je suis en train de transmettre une espèce de banalisation d’une façon de se parler sans douceur. J’ai vraiment transmis ça à mes enfants. Elles ont pas appris ça ailleurs, elles ont pas appris ça à l’école, à se parler bête entre elles. C’est sûr que non! C’est moi qui leur ai transmis ça. Ça m’habitait dernièrement…</p>
<p>T : Essaies-tu d’agir là-dessus ou tu constates?</p>
<p>S : Non, non, là j’agis. Une fois que je m’en rends compte, là oui, j’agis. Je pense pas que c’est inévitable, je pense qu’on a un pouvoir. De le nommer, d’en parler.</p>
<p>T : Mais c’est <em>tough</em> de pas transmettre… des fois j’ai tellement l’impression de ressembler à ma mère ou à ma grand-mère dans des aspects qui ne sont pas nécessairement positifs.</p>
<p>****</p>
<p><em>Je fais tomber un verre par terre, qui éclate en mille morceaux. Le blé d’Inde est prêt et on appelle les enfants pour manger. Je fais une pause dans l’enregistrement. </em></p>
<p><em>On repart la discussion. Je suis curieuse d’entendre Marie, qui a grandi dans un milieu hors du commun : une communauté autogérée dans le Bas-du-Fleuve. Elle remarque d’emblée que Sophie s’est concentrée sur les aspects négatifs de la transmission alors qu’elle-même pense d’abord à sa mère, qui s’est dissociée de son propre héritage familial pour transmettre à ses filles « un paquet de valeurs dont elle n’avait pas hérité, dont l’éducation à la différence ».</em></p>
<p><em>Elle poursuit par rapport à « cette espèce d’acte conscient de transmission des valeurs », qui s’est produit entre autres pendant des séjours où Marie accompagnait sa mère lors de missions de coopération internationale. Et pendant les absences de sa mère qui allait travailler à l’étranger :</em></p>
<p>M : Elle partait parfois plusieurs mois et elle nous laissait dans la communauté.</p>
<p>T : Pis vous étiez sous la garde des autres adultes?</p>
<p>M : Ouais. Et ça fait aussi partie de mon héritage. J’ai vraiment grandi en étant en contact avec une diversité de personnes, de valeurs et de façons de faire. Ma mère trouvait ça important. La plupart des adultes autour de nous étaient des adultes significatifs qui avaient aussi le potentiel de nous éduquer, de nous transmettre leur vision des choses.</p>
<p>T : C’est <em>hot</em>, pareil, d’avoir plein d’adultes de référence comme ça. Ou peut-être pas « plein », mais plusieurs.</p>
<p>M : Plusieurs.</p>
<p>T : Plus que la plupart du monde.</p>
<p>M : C’est vrai. Je regarde la gang de jeunes qu’on a été ensemble et on a développé le réflexe d’aller vers l’adulte qui est l’expert de la situation qu’on vit. Dans une séparation, par exemple, on va se tourner vers une adulte en particulier, qui s’y connaît sur le sujet, et elle, elle a intériorisé que c’est sa <em>job</em> dans cette communauté-là. Nous, les enfants, on a accès à elle comme ça. Elle nous reçoit comme ses propres enfants quand on dit : « J’ai besoin de toi et de tes ressources. » Et c’est comme ça avec d’autres aussi. On a pu développer des affinités avec différents transmetteurs et entretenir ces affinités-là dans le temps.</p>
<p>T : Ça me fait penser à la discussion qu’on avait sur l’exclusivité dans les couples. Le modèle qu’on a en ce moment, c’est de se tourner vers nos parents pour répondre à tous nos besoins, pour nous transmettre des valeurs, nous aider, peu importe ce qui se passe dans notre vie. Ça m’interpelle parce que quand tu n’as pas de parents vers qui te tourner, t’as pas le choix de te tourner vers d’autres personnes pour répondre à tes différents besoins. Mais c’est intéressant que pour vous, vos parents biologiques ou ceux qui vous ont élevés sont peut-être encore là, mais vous avez la possibilité de vous tourner vers les personnes qui sont les plus capables de répondre à vos besoins. Vous étiez combien de familles environ?</p>
<p>T : Je trouve ça intéressant que tu continues de t’identifier au groupe « enfants », tout en étant maintenant dans un rôle parental. Mais dans ce groupe-là, tu fais partie des enfants par rapport à une autre génération.</p>
<p>M : Oui parce que ça a été le fait d’une seule génération. Avant de devenir parent, je suis retournée vers cette communauté de parents – et on a été quelques-uns à faire ça –, on s’est retournés vers nos parents et on a dit : « Maintenant, comment on fait nous autres pour reproduire ça? Vous, comment vous avez fait? » On s’est fait répondre : « Ça a été non réfléchi. Spontané. C’était un <em>momentum</em>. » Ils nous ont dit à leur manière : « Vous ne réussirez pas à le reproduire. C’est une question de <em>timing</em>. » D’abord, on ne les a pas crus, mais je pense qu’ils ont raison. Ça a fonctionné parce qu’autrement, ils étaient isolés et qu’ils se sont rassemblés à un moment précis, à un endroit précis où une gang de monde était sur la même longueur d’onde. J’ai tellement cherché ça tout le long de ma jeune maternité. Je dis pas que c’est impossible, mais c’est une question de <em>momentum</em>.</p>
<p><em>Marie a cherché à reproduire ce qu’elle a vécu, tout en étant critique de ce qu’elle a reçu de ses nombreux parents :</em></p>
<p>M : J’ai trouvé que c’était parfois très difficile. Leur mantra de parents, c’était de nous transmettre la réalité des choses. Mais c’est très dur quand tu es enfant. C’est quelque chose que j’essaie de ne pas transmettre à ma fille parce que je ne suis pas en accord avec ça. Je pense qu’il faut protéger l’enfance – et nous, on n’a pas été protégés. Du tout.</p>
<p><em>Malgré cela, encore maintenant que sa fille est plus âgée, elle fait le deuil de ce qu’elle ne pourra pas lui transmettre. Des valeurs, une vie en collectivité. Marie vit aujourd’hui avec deux des « enfants » avec qui elle a grandi, mais le reste de leurs frères et sœurs de cette communauté se sont investis dans leurs familles nucléaires. Plus tard dans la soirée, sans enregistreuse, on reparlera de ce que ça signifie pour elle de ne pas avoir pu recréer pour sa fille une communauté comme celle où elle a grandi. </em></p>
<p>*****</p>
<p><em>Dans notre propre petit moment de vie collective, le souper est prêt. Nos enfants rappliquent et la cuisine se remplit de leurs voix, des bruits d’ustensiles. Marie poursuit encore un peu sur ce que cette communauté a signifié pour elle, sa mère et sa sœur, comme un refuge pour quitter une situation de violence familiale. Il y aurait matière à documenter en détail toute cette expérience de vie en collectivité. Et ses suites. Mais le tourbillon de bruit autour de nous nous force à prendre une pause.</em></p>
<p>****</p>
<p><em>Le lendemain, je reprends l’enregistrement avec Hélène, dans la balançoire, au son des oiseaux et du vent dans les feuilles.</em></p>
<p>H : Ça me questionne, la transmission, du fait que je suis fille d’immigrant et d’immigrante, qui n’ont pas tant mis de l’avant la société d’origine. Mes parents n’ont pas voulu que j’apprenne le créole, même si je le comprends à 80 %. Ils étaient trop occupés à s’intégrer et à faire de nous des bons petit.e.s Québécois et Québécoise. C’était vraiment important pour eux. Dans <em>Thongues of fire</em><a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>, bell hooks explique que les mères afro-américaines vont souvent être très dures avec leurs enfants pour qu’elles et ils puissent survivre à l’extérieur de la famille. Mes parents ont vraiment tenté de nous transmettre les clés de mobilité sociale dont bell hooks parle dans son essai. C’était vraiment important pour ma mère, l’éducation. Qu’on sache comment mettre un couvert, comment parler en société&#8230; Elle nous a vraiment transmis ça. Plus que la culture haïtienne, finalement. On avait d’autres familles autour de nous qui envoyaient leurs enfants à des cours d’histoire haïtienne tous les samedis. Mes parents voulaient pas que j’aille là. Ces enfants-là, leurs parents leur ont appris à parler créole.</p>
<p>T : Et êtes-vous allé.e.s en Haïti?</p>
<p>H : Une fois. On est allé.e.s une fois quand j’étais petite. Parce que pour mes parents, c’est vraiment douloureux. C’est douloureux d’être partis.</p>
<p>T : Et pour toi…</p>
<p>H : Ben oui, aussi. Ça leur a vraiment arraché le cœur de partir. Et ma mère disait : « Si Haïti est pas bon pour y vivre, c’est pas bon pour faire du tourisme. » C’est pour ça qu’on n’y est jamais retourné.e.s.</p>
<p><em>C’est émotif, cette question. Le passage d’une génération n’a pas fait taire la douleur. On prend une pause. Mon bébé, assise avec nous, gazouille. Après un moment, Hélène reprend :</em></p>
<p>H : Pour moi, la transmission, c’est ma mère. C’est ma mère, la féministe. C’est ma mère qui a fait mon éducation politique. Je dis pas que mon père ne m’a rien transmis – il s’est occupé de moi pis il m’aimait –, mais c’est vraiment ma mère qui… c’est elle qui m’a initiée au concept de double tâche. Très tôt, elle a fait mon éducation politique. Sur le colonialisme, sur l’importance de prendre la parole, de se tenir debout. Je pense que c’est ce que j’essaie de transmettre à mes enfants.</p>
<p>Mais ce qui me questionne, c’est : « Qu’est-ce que je peux transmettre qui ne m’a pas été transmis? » J’ai pas de réponse. J’ai essayé de me reconnecter, pas nécessairement à l’héritage haïtien, mais afro-américain. Quand j’ai eu vingt ans, j’ai commencé à lire <em>Peau noire, masques blancs</em> de Frantz Fanon et j’ai commencé à faire ma rééducation politique. J’ai buzzé sur les Black Panthers, la musique, la littérature. Ça, c’est quelque chose que je peux transmettre à mes enfants. Mes parents sont métis et chez nous, ils ont davantage valorisé le côté blanc. Moi, j’ai lu pour m’éduquer sur le côté noir. Et je peux transmettre ça. Ça se fait par le biais de livres, de musique. Avec plus ou moins de succès. Petit pas par petit pas.</p>
<p><em>Nos enfants vont recevoir ce qu’on essaie de leur donner et, à leur tour, en prendre, en laisser, rejeter, remanier, retransmettre. Mes enfants sont encore jeunes; j’ai encore l’impression d’avoir du contrôle sur ce qu’il et elle deviendront. Et pourtant…</em></p>
<p>H : On se construit en réaction à ce qu’on a reçu – ben, je me suis construite en réaction à ce que j’ai reçu. Je viens d’un milieu bourgeois, je suis allée à l’école privée. Ça a fait capoter mes parents que je devienne militante, que j’aie fait le squat [du 920, de la Chevrotière, en 2002]. Mes parents étaient très, très, très sévères, très contrôlants. Là, ma fille a onze ans, elle veut déployer ses ailes. Elle veut chiller avec ses ami.e.s dans le quartier pis j’ai le même réflexe que mes parents : je veux qu’elle s’intègre, je veux qu’elle ait des ami.e.s. Je ne veux pas qu’elle soit celle qui est assignée à résidence, alors je travaille fort sur mes limites, je la laisse aller. Mais j’ai pas de référent alors je suis toujours en train de demander à d’autres parents. Moi j’avais pas le droit de prendre l’autobus au secondaire, ça a pas rapport. Alors j’essaie de donner à mes enfants des trucs que je n’ai pas eus. Mais en même temps, ça demeure que mon éducation me traverse. J’ai pas l’impression que c’est que de la merde, ce que j’ai reçu. Je porte en moi ce que mes parents m’ont transmis – ce qui est bon et ce qui l’est moins.</p>
<p><em>C’est compliqué de démêler les couches de ce qu’on nous a transmis, volontairement ou non, ce qu’on veut transmettre ou pas, ce qu’on réussit à donner à nos enfants, ce qu’on leur refile bien malgré nous. Nos parents ont aussi eu ces réflexions-là, j’imagine. Qu’est-ce qu’ils et elles ont voulu nous transmettre ou rejeter de leur propre éducation?</em></p>
<p>T : Je vois des parallèles entre ce que tu dis sur ta mère et la mienne. Elle avait à la fois une fibre militante, venait d’un milieu bourgeois et vivait de la culpabilité de classe. J’aurais vraiment aimé l’entendre là-dessus. Et sur son expérience d’immigration vers le Québec, peut-être motivée un peu par le besoin de prendre de la distance avec sa propre mère.</p>
<p>H : Ma mère, elle, nous a dit beaucoup : « Il fallait vraiment qu’on vous aime et qu’on aime la démocratie pour venir vivre ici, avec les hivers qu’on a. »</p>
<p><em>La démocratie et aussi, je suppose, la possibilité d’un avenir meilleur… </em></p>
<p>H : Mes parents ont voulu nous donner toutes les clés pour qu’on puisse s’en sortir même si on est Noir.e.s. C’était ben ben important et je pense que c’est quelque chose qu’eux aussi se sont fait transmettre. La mère de mon père est blanche et elle est raciste. J’ai grandi en entendant que j’étais une enfant à la « peau sauvée » parce que j’avais du sang blanc, que j’avais des cheveux de soie et pas de paille, qu’il ne fallait pas parler créole parce que ça ferait qu’on parlerait moins bien français. C’est des choses que j’ai beaucoup entendues. Mes enfants vivront pas ça.</p>
<p><em>Sophie se joint à nous. Elle vient nous parler logistique : sortie à la plage municipale, cueillette de bleuets, gestion de glacière. Je prends la balle au bond.</em></p>
<p>T : Est-ce que je peux te poser une question? Je t’enregistre, là! Toi, est-ce que tu penses que tu as eu des deuils à faire de choses que tu aurais voulu transmettre à tes enfants et que finalement, ça ne se passera pas?</p>
<p>S : Ben, un peu comme ce que Marie disait hier, des fois il faut faire le deuil d’un contexte de transmission. Moi, c’est clair que j’étais dans la vision traditionnelle de la famille. J’aurais aimé que mes enfants aient accès à leurs deux parents en tout temps. À partir du moment où tu te sépares, il faut vraiment que tu fasses le deuil de ça. On dirait que je rame beaucoup pour compenser ça, ce que j’arrive plus à leur offrir. Par exemple, je fais le compromis de partir en vacances avec le père de mes enfants même si on n’est plus ensemble, ou de l’inclure dans les activités familiales dans le temps des Fêtes. Parce que je me dis, au moins, elles vont encore avoir cette idée-là que des adultes peuvent bien s’entendre, que malgré la séparation, on est capables d’être en bons termes. Je me rends compte que je suis encore accrochée à cette vision-là. Mais j’essaie de m’en détacher parce que je vois qu’il y a d’autres manières de faire… Et nos enfants apprennent de chacun de nous même si on n’est pas ensemble. Je perds quand même le contrôle sur ce que mes enfants reçoivent quand elles sont pas avec moi. Il faut vraiment lâcher prise parce que par exemple, leur père a une nouvelle blonde. Elle, elle va leur transmettre des choses de sa propre culture familiale, et là, moi j’ai plus aucun contrôle. Pis heureusement, dans le fond. Cette partie-là m’appartient pas. Mais c’est dur pour l’ego – l’ego qui voudrait contrôler la transmission.</p>
<p><em>On poursuit notre exercice de conciliation famille-réflexion, mais ma fille chigne et les autres enfants jouent bruyamment autour de nous. Le vent souffle dans les buissons. Dans l’enregistrement, notre conversation passe au second plan. On entend de moins en moins, mais nos paroles s’entremêlent aux voix de nos filles et fils. On continue de parler de nos parents, des craintes, des valeurs, des habitudes qu’ils ont plantées en nous.</em></p>
<p><em>Chacune d’entre nous constate qu’elle ne réussira pas à transmettre tout ce qu’elle souhaiterait, qu’elle a aussi reproduit des façons de faire dont elle aurait voulu se détacher complètement. Entre la génération de nos parents et celle de nos enfants, nous aurons toutes des deuils à faire.</em></p>
<hr />
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Un chapitre du livre <em>Sisters of the Yam</em>: <em>Black Women and Self-Recovery.</em></p>
<p>Cet article <a href="/transmission-cest-mere-conversations-estivales/">La transmission c&rsquo;est ma mère — Conversations estivales</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4201</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Journal du souffle qui fuit</title>
		<link>/journal-souffle-fuit/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=journal-souffle-fuit</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 15:57:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4222</guid>

					<description><![CDATA[<p>VALÉRIE LEFEBVRE-FAUCHER Illustration : Catherine Lefrançois &#160; Je prends des notes pour témoigner de ce qui disparaît et que j’aime. De ce que je regretterai, de ce que je préserverais. J’écris sur le fleuve, les papillons et je me tais beaucoup. Un roman de silence à chaque béluga, chaque quenouille. Je me demande combien d’espèces [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/journal-souffle-fuit/">Journal du souffle qui fuit</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Souffle.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4357" src="/wp-content/uploads/2019/10/Souffle.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Souffle.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Souffle-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Souffle-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">VALÉRIE LEFEBVRE-FAUCHER</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je prends des notes pour témoigner de ce qui disparaît et que j’aime. De ce que je regretterai, de ce que je préserverais. J’écris sur le fleuve, les papillons et je me tais beaucoup. Un roman de silence à chaque béluga, chaque quenouille. Je me demande combien d’espèces je suis prête à laisser partir. Aucune, le deuil est déjà trop grand. Ce que j’écris se base sur la persistance de la sensation après le départ de ce qui l’a provoquée. Y a-t-il encore un monde en dehors de notre mémoire?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je pense à la Louisiane, à la musique et aux marchés, aux ruelles croches de Villeray qui montrent le quotidien à l’envers. Il n’est pas question de bâtiments et d’objets : les quartiers, c’est quelque chose dans l’âme. Qu’est-ce donc que ce sacré que je voudrais cerner de mes bras protecteurs?</p>
<p>Je pense à mon souffle quand je parle, je pense fort au souffle. Je ne suis pas faite pour concevoir ce qui disparaît et ne revient pas. C’est à ce qui renaît que je suis attachée. Aux Îles de la Madeleine balayées par la fin si proche, à leurs fleurs contradictoires.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Comme je me déplace surtout à pied, les choses que j’aime et que j’ai peur de perdre m’apparaissent à vitesse humaine, et de près. Je ne décrirai pas le Grand Nord vu du ciel. Pourtant j’y pense souvent. En prenant mon café, cette chance perverse. Le café en silence qui me nappe de paix. Ses bras amers autour de l’angoisse matinale qui se précise, à mesure que les cauchemars s’estompent. Le Nord en feu.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je ne réagis même plus aux sonneurs d’alarmes et lanceurs de « Réveillez-vous » perpétuels. C’est un bruit de fond infernal qui ne peut provoquer que déni et nausée. Qui ne motive aucune action sauf peut-être celle de serrer les dents, la gorge. Je suis écoanxieuse depuis aussi longtemps que je me souvienne, comme l’était avant moi mon père, lui qui craignait la guerre nucléaire, et voulait que tous les enfants puissent connaître la campagne. C’était moi la petite fille qui pleurait tant devant les nouvelles qu’on lui avait interdit de les écouter. Qui faisait des exposés oraux sur l’Amazonie. L’Amazonie. Nous n’avons pas besoin d’avoir encore plus peur. Devenir adulte consistait à résister à la paralysie. Défaire le cynisme. Déjouer l’abattement. Échapper à l’emprise du cauchemar et des larmes de 4h du matin. J’ai essayé de vivre dans le déni de l’avenir jusqu’au jour où je suis devenue maman. Alors j’ai recommencé à pleurer devant les écrans. L’anxiété tout juste décente.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>*</p>
<p>La basilique trouée rouge révèle ce qu’elle avait d’aérien, la forme de vaisseau de feu qu’elle a déjà eu dans l’esprit des architectes de l’autre millénaire, qu’elle prend devant nous pétrifiés. Millions de gargouilles tordues devant nos écrans. Elle est encore belle. Notre-Dame-de-Paris en flammes me donne un fort sentiment de cohérence, de fatalité. C’est le symbole de notre arrivée. Un miroir de la France comme grande fourmilière. Comment avons-nous réellement pu croire qu’elle n’était pas éphémère?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je me souviens de plusieurs autres effondrements à l’écran. Quand le deuxième avion a percuté en direct le World Trade Center, j’ai réveillé A. au téléphone en disant : « Lève-toi, c’est la fin du monde! » Celui-ci écrit aujourd’hui : « <em>In girum imus nocte et consumimur igni…</em> Nous tournons dans la nuit et sommes consumés par le feu… » (palindrome attribué à Virgile). Et je nous vois en papillons de nuit amoureux de la lumière. Il me faudra me méfier de ce plaisir : ma fascination pour ce qui se détruit.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je ne sais pas si la chute est belle ou si c’est moi qui suis conditionnée à la désirer. Comme on apprend aux pauvres à apprécier le fade, aux femmes à désirer qui les rudoie.</p>
<p>Il faut peut-être renoncer à cette agilité de poète : le pouvoir de s’émouvoir du laid, du chaotique, du neuf. Dans notre pensée sur la fin du monde, notre désir d’amoindrir l’effondrement, je veux toujours garder la révolte. Même si la révolte fatigue et que le beau apaise. Je me méfie donc de moi et mes yeux à l’envers. Le crépuscule incendié, il ne faut plus le contempler, mais juste courir.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>*</p>
<p>Je pense beaucoup ces temps-ci à la rivière Rouge. Nous la savons menacée. Nous savons que les citoyen.ne.s de Grenville-sur-la-Rouge, qui ont voulu la défendre en refusant un projet d’exploitation minière, sont attaqués aussi. Et cette année, c’est la crue déchaînée du printemps qui risque de tout emporter. Je vois son eau blanchie par le mouvement, sortie de son barrage depuis l’hélicoptère des nouvelles. Comme si la Rivière avait besoin de rappeler qu’elle est plus forte que nous.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>J’ai joué, enfant, sur ces dunes, ce rouge soyeux, sombre entre les vagues de roc. J’y trouvais du bois lumière, ces arbres sceptres laissés par les magiciennes. Des brindilles et petites roches matériaux de nouveaux mondes. Aéroglisseurs vivants et courants de poissons. La magie restera, déplacée, autour des fossiles de nous.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>À Sainte-Rose-du-Nord, le début et la fin d’un monde se regardent. Le beau te tombe dessus comme une chute vers une autre dimension, un amour jamais oublié, qui fait sauter les barrages, reprend sa place dans les veines.</p>
<p>Le souffle coupé par le fjord, je fige encore.</p>
<p>Saguenay, reprend tout mon air, je te le donne, lui et ses pulsations inutiles que tu accélères. Ça veut, ça hurle partout de désir de toi; nous nous battrons pour que tu restes, mais nous savons que tu dureras, que nous sommes les plus écrasables. Nous, bestioles agitées sur le rivage, nos poumons prêles, nos bouches ouvertes à marée basse, crevettes saoules de métal. Que la levée de falaise, la lenteur des arbres passent à travers nous, vainquent encore la mort, que l’eau nous gonfle de son sel corrosif. Soyons les médiums de la survie.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>*</p>
<p>Maintenant que Jérôme grandit, et m’apprend des choses sur la nature, la terreur me réveille moins la nuit. On dirait que les générations s’aplatissent; nous entrons ensemble dans la fin d’un monde. Nous ne sommes plus ces adultes qui enseignent comment vivre et aimer la vie; nous accompagnons nos enfants dans leur combat. Écoutez-nous, dit-il. Je vois pour lui, pour les suivant.e.s, de vastes chantiers de déconstruction de notre centre, des plantations de forêts cathédrales. Grouillantes de parents butineurs venus redonner.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ça vibre. Mes amies pliées en deux sur des plantes, chaque jour, leurs bouches pour le réconfort, leur dos pour les enfants, leurs mains sales. Voyez la danse reproductrice. Leurs dons d’empathie les rendent dignes de recevoir. Amélie dans son chemin vert, où elle puise l’énergie de tenir toute l’année vos enfants dans ses bras; son fils dans la manifestation, tous nos petits qui font la grève de l’enfance et inversent le temps. Noémie au jardin botanique, ce musée du vivant disparu, qui n’oublie jamais comment se mettre au rythme des tiges et des feuilles, qui glisse sous les fleurs pour les prendre en photos dans l’angle qu’elles ont choisi. Marielle dans son expo qui fait une performance de <em>care </em>impossible. Coupable, torturée comme ses boutures. Marielle qui gratte son cheval tous les jours, en soldate d’amour. Elle gratterait toutes les roches du fjord. La montagne la pousserait doucement de sa langue d’eau. Son œil triste murmurant encore.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous avons le savoir des mamans en petits pots<br />
vissés de couvercles dorés<br />
nous avons la foudre en conserve le magnétisme des ongles<br />
les rêves des petites filles qui pleuvent<br />
sur les boutures perdues<br />
le sol caché par le plastique<br />
le monde assoiffé de notre souffle<br />
Ceci est une messe verte.<br />
Soufflez.<br />
Vous y entrez en lisant<br />
nous y mettons notre joie d’y être, notre perméabilité complète, nos âmes instruments<br />
et la force qui nous réveille la nuit. Ce n’est pas la peur, c’est le cri des corneilles, le vent à gonfler.<br />
Invoquons la catastrophe d’invention, la dérive des forts<br />
la déflagration des eaux.<br />
Augmentons la plasticité du vivant, et des routes de vie qui sillonnent l’agonie. Soignons la bête qui dépasse notre compréhension. Soufflons pour éteindre. Pour allumer.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous ne transmettons pas ce que nous ne possédons pas : notre amour propulse ce qu’il enserre nous sommes la transmission,<br />
enceintes par lesquelles le monde se répercute<br />
se défend.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/journal-souffle-fuit/">Journal du souffle qui fuit</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4222</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Là où les chats meurent en paix</title>
		<link>/chats-meurent-paix/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=chats-meurent-paix</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 15:57:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4196</guid>

					<description><![CDATA[<p>ANNE-MARIE DESMEULES Illustration : Catherine Lefrançois &#160; &#160; Spooky s’est fait écraser devant la maison. Je préparais le café, les yeux encore tout collés, et j’ai vu son corps étendu sur l’asphalte. Il pleuvait un peu. On a détourné la circulation le temps de ramasser son corps tout raide. D’un côté, elle était intacte, de [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/chats-meurent-paix/">Là où les chats meurent en paix</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Chat.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4366" src="/wp-content/uploads/2019/10/Chat.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Chat.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Chat-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Chat-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">ANNE-MARIE DESMEULES</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Spooky s’est fait écraser devant la maison. Je préparais le café, les yeux encore tout collés, et j’ai vu son corps étendu sur l’asphalte. Il pleuvait un peu. On a détourné la circulation le temps de ramasser son corps tout raide. D’un côté, elle était intacte, de l’autre son œil pendait. Je n’avais jamais vu ça, un œil qui pend.</p>
<p>On l’a mise dans une des boîtes du déménagement. On l’a enterrée au bout du champ, juste avant le bois, dans un tas de terre meuble. C’est un endroit où certaines plantes poussent qui ne poussent pas ailleurs sur le terrain : des mauves blanches, beaucoup de boutons d’or, une sorte de plante grasse vraiment colorée et d’autres dont je n’arrive pas à me souvenir. On a déposé un bloc de quartz blanc ramassé aux Bergeronnes et un petit bouquet improvisé sur sa tombe. On est partis le cœur gros. Faudrait l’annoncer aux garçons.</p>
<p>Un mois plus tard, en rentrant des vacances – 16 heures d’auto, presque pas dormi –, Mars, mon amoureux, a découvert la tombe de Spooky saccagée par de la machinerie. Quelqu’un, le proprio sans doute, était venu chercher de la terre pour un remplissage. L’idée qu’une madame quelque part découvrirait un chat à moitié décomposé dans son parterre ne nous pas consolés. On le savait déjà, mais là on le sentait dans notre chair : on n’était pas vraiment chez nous ici.</p>
<p>*</p>
<p>On a deux couples d’amis qui s’appellent Geneviève et Mathieu. Les premiers sont poètes et font de l’agriculture urbaine. Les seconds donnent des cours de survie et passent des semaines de malade dans le bois avec juste un couteau et des vêtements en peau. Geneviève et Mathieu, dans les deux cas, donnent à réfléchir. Le mode de vie contemporain n’est pas viable à long terme et nous avons pour la plupart perdu la capacité d’être humains dans ce que ça a de plus fondamental.</p>
<p>*</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous habitons depuis cet été une vieille maison sur la Rive-Sud, à cinq minutes en char du Canadian Tire. Le prélart de la cuisine, psychédélique, aurait dû être changé, mais le propriétaire, fidèle à sa race, ne donne pas de nouvelles depuis plusieurs semaines. Tout est bancal, un peu tout croche, mais somme toute accueillant. On a même un fantôme, qu’on appelle grand-maman et qui aime, d’après les signes, les enfants et les pivoines.</p>
<p>Mais le plus beau ici, c’est clairement la cour – qui n’est pas seulement une cour, mais aussi un champ et une petite forêt. Il y pousse des tonnes de choses, à travers des talles immenses de tanaisie qui vous montent jusque par-dessus la tête. Hier matin, en prenant mon café, j’ai répertorié plus de cinquante plantes de mémoire, la plupart apprises cette année à coup de Fleurbec. On a pris l’habitude d’aller marcher et de ramener des trucs bons à manger : fraises, framboises, amélanchiers, mûres, quenouilles, asclépiade, hémérocalles, vesce jargeau, cerises à grappes. C’est tout simple, et ça donne l’impression d’être riches.</p>
<p>Et ça compense largement le prélart pourri.</p>
<p>*</p>
<p>Nathalie Heinich, une sociologue française spécialiste de l’art et du statut de l’artiste, met en lumière dans son essai <em>Être écrivain</em> les différents sacrifices auxquels doivent se soumettre les autrices et auteurs qui n’ont pas la chance d’avoir hérité d’une fortune d’une vieille tante au second degré et qui ne sont pas célèbres au point de pouvoir vivre de leurs droits. Sacrifice du temps, de l’argent, de la pureté, de l’unicité, de l’indépendance. Être artiste demande à savoir jongler. Et à choisir ses balles.</p>
<p>Mon rêve à moi, c’est d’avoir du temps. Pour lire, penser, réfléchir. Pour plonger.</p>
<p>Mon compromis, c’est d’écrire une petite demi-heure chaque matin. Et travailler pour payer le loyer, l’épicerie, les cours des enfants.</p>
<p>Je n’ai pas encore renoncé à l’idée d’une vie plus simple, plus libre. Les années passent et je n’arrive toujours pas à m’engager dans une voie qui aille à l’encontre du rêve. Pourtant, le rêve demeure, pour vrai ou dans ma tête, hors de portée.</p>
<p>*</p>
<p>En vacances, on parle autonomie alimentaire. On ramasse des bourgots et des algues qu’on fait bouillir avec les légumes du souper. On cueille des framboises, des pois sauvages, du quatre-temps, de la camarine noire. On découvre le caquillier édentulé, une délicieuse plante de plage au goût de raifort. On parle rations. On garde ça simple. On joue aux apprentis nomades.</p>
<p>Le jour avant le départ, on tombe en panne dans un chemin de bois. On voulait se rendre jusqu’à un phare annoncé sur la <em>map</em> du parc national, sur une route qui s’est finalement avérée être un cul-de-sac. On s’était juste arrêtés deux minutes pour pisser, à travers les immortelles blanches, la brume qui cachait la tête de la montagne et le temps qui se dégageait tranquillement.</p>
<p>Rentre dans l’auto, tourne la clé : rien. La batterie est neuve, on pense à l’alternateur. Le village doit être à 20 minutes de marche. On prépare le sac à dos. Eau, bouffe, linge. Finalement, après une trentaine de pas, on voit une maison. Il y a là une dame âgée et son compagnon, deux Américains en vacances. Elle, une prof de psychologie, nous reconduit au centre communautaire. Elle nous remet entre les mains d’Amy, la propriétaire. On appelle le CAA. Le <em>towing</em> le plus proche est à trois heures. L’auto sera peut-être réparée juste lundi. Je travaille lundi. Tant pis, il y a des choses sur lesquelles on a peu de contrôle.</p>
<p>Pendant qu’on essaie d’arranger la situation, il se passe quelque chose. Les garçons reviennent du terrain derrière le centre communautaire : « Regardez. » Dans leurs mains plus si petites que ça, il y a des bleuets, deux dollars cinquante et de la corde tressée avec des herbes longues, comme Mars leur a appris hier. On n’est pas si mal pris finalement.</p>
<p>*</p>
<p>Après quelques heures, on a appris qu’on avait juste besoin d’être boostés. Après avoir admis qu’on était vraiment nuls en mécanique, pendant les seize heures de route entre le Cap-Breton et la maison, puis pendant les jours et les semaines qui ont suivi, on a continué à réfléchir.</p>
<p>Comment on fait, pour se sortir du paradigme capitaliste sans devenir des ermites qui se chauffent avec des chèvres? Comment on fait, avec une dette d’étude faramineuse, pour passer plus de temps à faire ce qui semble être notre voie, pour se donner l’impression d’arrêter de nourrir la bête qui remplit nos centres d’achats?</p>
<p>Surtout, vers où aller pour que nos chats vivent vieux, meurent et se décomposent en paix?</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/chats-meurent-paix/">Là où les chats meurent en paix</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4196</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Transmettre quoi, au juste? Ma check list de mère</title>
		<link>/transmettre-quoi-check-list-de-mere/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=transmettre-quoi-check-list-de-mere</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 15:57:13 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4214</guid>

					<description><![CDATA[<p>MARIE-NOËLLE BÉLAND Illustration : Catherine Lefrançois &#160; L&#8217;appel de texte de Françoise Stéréo sur le thème de la transmission m&#8217;a ramenée à ma principale responsabilité des huit dernières années : être mère. Le rôle de parent n&#8217;est-il pas, au fond, qu&#8217;une série de gestes quotidiens de transmission? Jour après jour, comme la plupart des parents du [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/transmettre-quoi-check-list-de-mere/">Transmettre quoi, au juste? Ma check list de mère</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Noeuds.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4345" src="/wp-content/uploads/2019/10/Noeuds.png" alt="" width="1000" height="1333" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Noeuds.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Noeuds-225x300.png 225w, /wp-content/uploads/2019/10/Noeuds-768x1024.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">MARIE-NOËLLE BÉLAND</h2>
<p>Illustration : Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>L&rsquo;appel de texte de <em>Françoise Stéréo</em> sur le thème de la transmission m&rsquo;a ramenée à ma principale responsabilité des huit dernières années : être mère. Le rôle de parent n&rsquo;est-il pas, au fond, qu&rsquo;une série de gestes quotidiens de transmission? Jour après jour, comme la plupart des parents du monde, je transmets, de façon consciente ou inconsciente, un nombre incalculable de mots, d&rsquo;expressions, de savoirs, de savoir-faire et d&rsquo;idées qui forgent le caractère, les valeurs et le mode de vie de mes enfants. On prend rapidement la mesure de l&rsquo;étendue de cet acte de transmission lorsqu&rsquo;on s&rsquo;y arrête un peu&#8230; Mais au final, quand mes filles seront adultes, qu&rsquo;est-ce que je voudrai leur avoir transmis? La question me revient régulièrement, mais jamais je n&rsquo;ai pris le temps d&rsquo;y répondre.</p>
<p>L&rsquo;exercice m&rsquo;amusant, j&rsquo;ai eu envie d’établir ma <em>checklist </em>de mère. La liste de tout ce que je voudrais leur avoir transmis avant leur départ de la maison. Le résultat donne quelque chose d&rsquo;incomplet, certes, mais aussi de beaucoup plus intime que je ne l&rsquo;avais imaginé au départ. Il me semble, bien humblement, qu&rsquo;il s&rsquo;y dégage un angle important du travail de la parentalité : soit le rôle de premier transmetteur de la culture. Un travail bien terre à terre, de répétition constante, de parole et de gestes, un travail qu&rsquo;on idéalise au départ, mais qu&rsquo;on finit par alléger un peu au fil du temps parce qu&rsquo;on réalise qu&rsquo;on ne fera pas ce qu&rsquo;on veut, mais bien le peu sur lequel nous avons prise.</p>
<p>Il me semble essentiel de mentionner que pour bon nombre des éléments énumérés, je ne suis pas l’unique canal de transmission. D’abord parce qu’il y a un père avec moi dans cette affaire, aussi parce que famille, réseau social, école et activités parascolaires viennent fort heureusement additionner leur action à la nôtre. Sans quoi la parentalité serait lourde à porter!</p>
<p>Par ailleurs, j&rsquo;ai volontairement évacué de ma liste les apprentissages de la petite enfance. Bien évidemment qu&rsquo;il m&rsquo;a été important de transmettre, à une certaine époque, des savoir-faire tels que marcher, manger, attraper un ballon et faire pipi dans la toilette&#8230; Ces apprentissages sont loin d&rsquo;être anodins lorsqu&rsquo;on est occupée à les transmettre, mais les présenter dans le détail alourdirait significativement ma liste.</p>
<p>Alors voici, dans un ordre plutôt intuitif, ma <em>checklist</em> de mère :</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Savoirs, savoir-faire et idées à transmettre à mes enfants</strong></p>
<ul>
<li>Cuisiner</li>
<li>Organiser et nettoyer son espace de vie</li>
<li>Réparer ses vêtements, utiliser une machine à coudre, tricoter des foulards</li>
<li>Bricoler, faire des petits travaux de menuiserie et peinturer</li>
<li>Terminer ce qu&rsquo;on commence et se ramasser</li>
<li>Savoir que faire des dégâts ou rater notre coup, ça arrive</li>
<li>Aimer lire, écrire et dessiner</li>
<li>Compter et budgéter</li>
<li>Choisir des aliments et des biens aussi écologiques que possible et produits par des gens qui ont des conditions de travail acceptables</li>
<li>Ne pas acheter ce dont on n&rsquo;a pas besoin</li>
<li>Trouver une nouvelle vie aux objets et aux matériaux qui nous semblent inutiles</li>
<li>Prendre soin de l’environnement</li>
<li>Jardiner</li>
<li>Observer et écouter</li>
<li>Inventer des histoires</li>
<li>Élaborer une idée et l&rsquo;exprimer</li>
<li>Concevoir des projets, les planifier et les réaliser</li>
<li>Se fixer des objectifs et trouver le chemin à prendre pour les atteindre</li>
<li>Émettre une hypothèse et se donner les moyens de la vérifier</li>
<li>Nuancer, critiquer ou s&rsquo;approprier des idées</li>
<li>Prendre conscience des conséquences de nos paroles et de nos gestes</li>
<li>Chercher une solution aux problèmes rencontrés</li>
<li>Mettre des mots sur ses émotions</li>
<li>Identifier les émotions des autres</li>
<li>Prendre soin des autres et être capable de leur faire du bien</li>
<li>Prendre soin de soi et se reposer lorsque nécessaire</li>
<li>Se garder un peu de temps, chaque jour, pour ne rien faire</li>
<li>Savoir donner et recevoir</li>
<li>Danser, chanter et jouer de la musique</li>
<li>Nager, pédaler, patiner et ramer</li>
<li>Réaliser qu&rsquo;il y a une multitude de choses à apprendre sur les humains, les animaux, les plantes, l&rsquo;histoire, les étoiles, les idées et qu&rsquo;on apprend autant des gens que des livres</li>
<li>Savoir que lire est un grand bonheur auquel tout le monde n&rsquo;a malheureusement pas accès</li>
<li>Travailler dans le plaisir</li>
<li>Fournir des efforts</li>
<li>Se rappeler que les filles peuvent faire comme les garçons et vice versa</li>
<li>Prendre sa place dans un groupe</li>
<li>Laisser de la place aux autres</li>
<li>Reconnaître le travail des autres</li>
<li>Savoir être fière de soi</li>
<li>Réaliser que la personne qui parle le plus fort et qui a l&rsquo;air la plus convaincue n&rsquo;a pas toujours raison</li>
<li>Ne pas oublier que ce n&rsquo;est pas parce qu&rsquo;une personne ne dit rien qu&rsquo;elle n&rsquo;a pas d&rsquo;idées intéressantes</li>
<li>Être capable d’exprimer sa reconnaissance, sa joie, sa colère, sa tristesse, ses peurs, ses besoins, ses désirs</li>
<li>Savoir que la douleur est un message qu&rsquo;il faut essayer de s’expliquer; savoir qu’on peut souvent agir sur elle.</li>
<li>Comprendre que les efforts ne donnent pas toujours de résultats, mais que l&rsquo;absence d&rsquo;efforts en donne encore moins</li>
<li>Se rappeler qu&rsquo;on peut se tromper et recommencer</li>
<li>Apprendre que la vie n&rsquo;est pas juste, mais qu&rsquo;on peut soi-même tenter d’agir justement</li>
<li>Savoir que nos histoires nous construisent et qu&rsquo;on comprend souvent mieux les gens quand on considère le chemin qu’ils ont parcouru</li>
<li>Se rappeler qu&rsquo;on aurait pu naître dans les bottines de n&rsquo;importe qui et, qu&rsquo;en ce sens, le sort des autres doit compter pour nous</li>
<li>Savoir que ce n&rsquo;est pas toujours vrai qu&rsquo;il faut se mêler de ses affaires : les affaires des autres sont souvent de nos affaires puisque nos vies sont entrelacées</li>
<li>Accepter qu&rsquo;on ne peut pas tout prendre sur nos épaules, mais essayer de faire notre part</li>
<li>Savoir qu&rsquo;on n&rsquo;est pas un objet et qu&rsquo;on n&rsquo;a jamais à accepter d&rsquo;en devenir un</li>
<li>Comprendre que la plupart de nos choix sont basés sur notre culture et qu&rsquo;on peut, qu&rsquo;on doit se remettre en question</li>
<li>Savoir que boire beaucoup d&rsquo;alcool n&rsquo;est pas souvent une bonne idée, mais que si ça arrive, un verre d&rsquo;eau avant de se coucher peut faciliter la vie du lendemain</li>
<li>Ne pas oublier, devant un échec, qu&rsquo;à l&rsquo;échelle du cosmos et de l&rsquo;histoire de l&rsquo;humanité, nos petites erreurs n&rsquo;ont pas vraiment de poids</li>
<li>Se rappeler qu&rsquo;une personne qui nous aime ne doit pas nous faire mal</li>
<li>Savoir que de jouer de la belle musique avec des gens qu&rsquo;on aime est probablement la plus belle chose du monde</li>
<li>Rire aussi souvent que possible</li>
<li>Comprendre que les blagues qui font de la peine à d&rsquo;autres ne sont pas des bonnes blagues</li>
<li>Savoir que, quand on a l&rsquo;impression qu&rsquo;un problème est trop gros pour nous, on est mieux d&rsquo;en parler à quelqu&rsquo;un</li>
<li>Comprendre que de rester en boule dans notre lit est rarement la meilleure façon d&rsquo;aller mieux</li>
<li>Ne jamais oublier que je vous aime et que je serai là si vous avez besoin de moi</li>
<li>Accepter qu&rsquo;on ne peut pas savoir mieux que les autres ce qu&rsquo;ils devraient faire parce qu&rsquo;on n&rsquo;est pas à leur place et qu&rsquo;il nous manque des bouts de leur histoire</li>
<li>Savoir que je ne suis pas parfaite, comme mère et comme personne, que bien souvent je fais mon possible, mais que j’ai aussi le droit de me tromper</li>
<li>Savoir qu’il est préférable de régler ses conflits plutôt que de les laisser traîner</li>
<li>Considérer, lorsque des gens vous font sentir coupables, qu’ils n&rsquo;ont pas toujours raison, mais qu&rsquo;il vaut mieux prendre le temps de comprendre ce qu&rsquo;ils pensent avant de décider s&rsquo;ils ont raison ou tort.</li>
<li>Être capable de reconnaître ses erreurs et de s’excuser</li>
<li>Savoir qu&rsquo;il faut parfois respecter des règles avec lesquelles on n&rsquo;est pas d&rsquo;accord, mais que, lorsque ça nous dérange vraiment, on a le droit de le dire et de demander à ce que les choses se passent autrement</li>
<li>Se rappeler que pour changer les règles, il faut souvent se mettre à plusieurs</li>
<li>Savoir que dans un conflit, il y a généralement plus d’une perspective et qu&rsquo;il vaut mieux comprendre la perspective de l&rsquo;autre si on veut pouvoir avancer</li>
<li>Être capable de se remettre en question; c’est correct de changer d’avis. Par contre, il peut arriver qu’une remise en question rende notre position plus forte et dans ce cas, il ne faut pas céder</li>
<li>Savoir que les humains, dans l&rsquo;histoire et encore aujourd&rsquo;hui, ont fait de grandes erreurs et qu&rsquo;il y a beaucoup à faire pour se rattraper</li>
<li>Savoir choisir ses combats et mettre l’énergie qu’il faut pour les gagner</li>
<li>Ne pas oublier que fuir reste toujours une option si, sur le moment, on ne peut rien faire et qu&rsquo;il nous faut reprendre des forces</li>
<li>Savoir perdre et continuer</li>
<li>Être capable de chanter quand on est découragée parce que ça fait du bien</li>
<li>Dire souvent aux gens qu&rsquo;on les aime</li>
<li>Se rappeler qu&rsquo;il n&rsquo;y a pas qu&rsquo;un seul chemin à suivre, mais une multitude de possibilités</li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>J&rsquo;ai évidemment relu ma liste quelques fois avant de la soumettre, cherchant à voir ce qui s&rsquo;en dégageait&#8230;</em></p>
<p><em>D&rsquo;abord, je réalise à quel point cette liste est intimement liée à mon identité. J&rsquo;aurais pu y travailler encore et encore, ajouter des éléments à transmettre à mes enfants et au final, je me serais retrouvée devant quelque chose comme une image de celle que je tente de devenir. À méditer!</em></p>
<p><em>Ensuite, je prends acte de l&rsquo;ensemble des privilèges qui m&rsquo;ont été et qui me sont encore aujourd&rsquo;hui accordés. Bon nombre des éléments qui se trouvent dans cette liste y sont parce que j&rsquo;ai eu la chance qu&rsquo;ils me soient transmis (merci à la grande loterie des naissances, merci papa et maman). De plus, le fait même de pouvoir faire cette liste est lié au privilège d&rsquo;avoir pu être parent, et ce, dans des conditions qui rendent possibles ces différentes transmissions. Je souligne au passage la présence d’un père qui fait chaque jour le souper pendant que je supervise les devoirs et les pratiques de musique.</em></p>
<p><em>Finalement, je constate que le cynisme et la désillusion sont totalement absents de ma liste. Il faut croire qu&rsquo;il me reste suffisamment d&rsquo;espoir en l&rsquo;humanité pour transmettre la confiance en un meilleur devenir-ensemble. Ou alors est-ce ce travail de transmission dans lequel je suis plongée qui me donne du courage et l’envie de croire que le futur sera beau pour mes enfants?</em></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>P.-S. Merci à Marie-Pier Labbé pour les commentaires en cours de rédaction et, bien évidemment, merci à toute l’équipe de <em>Françoise Stéréo</em>!</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/transmettre-quoi-check-list-de-mere/">Transmettre quoi, au juste? Ma check list de mère</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4214</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Au point de sacrer</title>
		<link>/point-de-sacrer/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=point-de-sacrer</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 27 Oct 2019 15:56:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[13 La transmission]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4226</guid>

					<description><![CDATA[<p>CATHERINE VOYER-LÉGER Illustration: Catherine Lefrançois &#160; Je n’ai pas suivi l’affaire Gilbert Sicotte. Au moment où tout cela éclatait, dans le sillage d’autres enquêtes mettant en lumière des abus de pouvoir, je me préparais à devenir mère. Le 15 novembre 2017, au moment même où cette histoire se diffusait sur les réseaux, j’étais assise par [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/point-de-sacrer/">Au point de sacrer</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2><a href="/wp-content/uploads/2019/10/Sacrer.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4410" src="/wp-content/uploads/2019/10/Sacrer.png" alt="" width="1000" height="667" srcset="/wp-content/uploads/2019/10/Sacrer.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/10/Sacrer-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/10/Sacrer-768x512.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></h2>
<h2 style="text-align: right;">CATHERINE VOYER-LÉGER</h2>
<p>Illustration: Catherine Lefrançois</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Je n’ai pas suivi l’affaire Gilbert Sicotte. Au moment où tout cela éclatait, dans le sillage d’autres enquêtes mettant en lumière des abus de pouvoir, je me préparais à devenir mère. Le 15 novembre 2017, au moment même où cette histoire se diffusait sur les réseaux, j’étais assise par terre dans le salon d’une famille d’accueil de Gatineau où j’apprivoisais une petite fille. Ma fille.</p>
<p>Je n’ai pas d’opinion très précise sur l’affaire Gilbert Sicotte. Bien sûr, deux ans plus tard, j’aurais pu faire mes devoirs pour vous dire ce que j’en pense, mais je n’en sais rien.</p>
<p>Tout ce que j’ai retenu de cette affaire, c’est une question du journaliste qui l’interviewait; une question que j’ai l’impression d’avoir entendue en boucle dans la publicité : « Au point de sacrer? »</p>
<p>Chaque fois, je ne pouvais m’empêcher de me dire : c’est où, ça, le point de sacrer?</p>
<p>*</p>
<p>Je sacre. J’aime bien sacrer. Pas tous les deux mots, mais quand je suis en criss, je sacre.</p>
<p>Je ne sais pas d’où je tiens ça. Mes parents ne sacrent pas trop. Mon père peut-être quand il est en tabarnak, mais je ne me rappelle pas précisément.</p>
<p>Je tiens ça de <em>Lance et compte</em>, fort probablement. Le legs de Réjean Tremblay. Ça et quelques fantasmes patriarcaux dont je n’arrive pas à me décrasser. Merci Réjean!</p>
<p>J’apprécie la ponctuation du sacre, le côté théâtral sans doute. <em>Ginette, sacrament!</em> Adolescente, je giflais les gens. Aussi bien n’avoir gardé que le sacre, c’est moins violent.</p>
<p>Alors cette question du journaliste, je l’ai portée en moi pendant des mois. « Au point de sacrer? » Je n’ai pas souvenir d’avoir sacré après des étudiants… Peut-être une fois, il y a bien longtemps, quand j’ai donné un coup de poing sur la table devant les douze travaux plagiés? Peut-être.</p>
<p>Mais je savais bien que j’allais sacrer devant ma fille.</p>
<p>Pire : sacrer <em>après</em> ma fille. Je ne savais pas où était le point, mais il me semblait que tôt ou tard, la petite enfance allait me le faire franchir avec vigueur.</p>
<p>*</p>
<p>Voilà, c’est dit. Un jour – ça ne saurait tarder – mon enfant va sacrer devant le regard <em>horrifiamusé</em> des éducatrices du CPE et ce sera de ma faute. De qui voulez-vous que ce soit la faute de toute façon? Nous vivons seules et tout me revient.</p>
<p>Elle parlait à peine et elle s’impatientait déjà contre certaines machines électroniques en soupirant BEN VOYONS dès que ses petits doigts mouillés butaient contre un écran tactile peu coopératif. Je souriais de m’entendre à travers elle; <em>Applenragée</em> à gosser contre une technologie dématérialisée. <em>Ben voyons…</em></p>
<p>Et plus tard, elle a commencé à dire DÉGUÉDINE sur un ton particulièrement hostile, moins dans son sens traditionnel – <em>Dépêche-toi!</em> – que pour nous dire de dégager la voie quand on l’emmerde avec nos consignes. Qui blâmer? Je lève la main avec un regard qui appelle la pitié.</p>
<p>*</p>
<p>Et puis elle me fait sacrer. Elle me fait sacrer plus que personne ne m’a jamais fait sacrer dans ma vie. Elle sait exactement sur quel bouton peser et par un processus qu’aucun être de raison n’arrive à très bien comprendre – sauf peut-être les amoureux éperdus et il n’est pas certain qu’ils soient des êtres de raison –, elle préfère parfois me voir enragée qu’aimante. Alors elle me pousse jusqu’au point de sacrer. (J’ai beau y penser, je ne sais toujours pas clairement où il est.)</p>
<p>*</p>
<p>Voilà! Entre l’amour de la chanson française, des films de Noël, de la crème glacée, des casse-têtes et, je l’espère, un bouquet de valeurs progressistes, j’aurai transmis à ma fille quelques mots d’église. D’autant plus qu’elle a déjà la fibre colérique bien huilée, peut-être suis-je en train d’alimenter un incendie?</p>
<p>Je me prépare évidemment à lui dire qu’il ne faut surtout pas parler comme ça : ce qui est franchement la pire hypocrisie de la parentalité. Mais je le fais déjà pour le sucre et le gras, pour les heures passées devant l’écran, pour la régularité dans les vitamines, la crème solaire et le brossage de dents : <em>Fais mieux que moi, mon enfant</em>.</p>
<p>Je me prépare surtout à lui dire que la colère fait partie de la vie et que plus important que tout, les cibles de notre colère doivent être bien choisies. Je m’excuse même parfois, quand je m’emporte un peu pour des broutilles, histoire de lui léguer un peu d’humilité au milieu de tous ces jurons.</p>
<p>Mais pour l’instant, rien à déclarer. Elle a prononcé un sacre une fois, mais on ne peut pas dire qu’il s’agissait vraiment de sacrer.</p>
<p>C’était justement un de ces moments où l’enfant pose exactement le geste qu’il sait qu’il vous fera crier. Il a même, dans l’œil, quelque chose comme une petite fierté. Il mesure sa liberté.</p>
<p>Nous étions dans la voiture. J’ai fait une sévère remontrance sans quitter la route des yeux. Elle boudait un peu. J’ai donné une tape sur mon volant, tape épicée d’un précieux <em>câlice</em>.</p>
<p>Et elle m’a corrigée.</p>
<p>« Pas câlice, maman. FÂ-CHÉE! »</p>
<p>J’avais franchi le point de sacrer et ça ne m’a pas empêché de sourire dans la minute. Comme quoi le point de sacrer n’est peut-être pas un <em>one-way</em>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<hr />
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/point-de-sacrer/">Au point de sacrer</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4226</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Visages de Laure Conan</title>
		<link>/visages-de-laure-conan/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=visages-de-laure-conan</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 01:05:30 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=3958</guid>

					<description><![CDATA[<p>CATHERINE LEFRANÇOIS À l’été 2018, on m’a demandé de créer une illustration pour la page couverture d’un numéro de la revue Voix et images consacré à Laure Conan, pseudonyme de l’écrivaine Félicité Angers, née à La Malbaie en 1845. Première grande femme de lettres du Québec, Laure Conan est l&#8217;autrice du célèbre roman Angéline de [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/visages-de-laure-conan/">Visages de Laure Conan</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">CATHERINE LEFRANÇOIS</h2>
<p>À l’été 2018, on m’a demandé de créer une illustration pour la page couverture d’un numéro de la revue <em>Voix et images</em> consacré à Laure Conan, pseudonyme de l’écrivaine Félicité Angers, née à La Malbaie en 1845. Première grande femme de lettres du Québec, Laure Conan est l&rsquo;autrice du célèbre roman <em>Angéline de Montbrun.</em></p>
<p>L’image devait inclure ou s’inspirer de la photo iconique de l’autrice, prise autour de 1870, qui fait partie de la collection de Bibliothèque et Archives nationales du Québec. Les illustrations présentées ici sont celles qui n’ont pas été retenues pour la maquette finale.</p>
<p>&nbsp;</p>
<h4>Photo de Laure Conan, vers 1870, Bibliothèque et Archives nationales du Québec</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/1.-Photo-de-Laure-Conan.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3959" src="/wp-content/uploads/2019/07/1.-Photo-de-Laure-Conan.png" alt="" width="1000" height="1276" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/1.-Photo-de-Laure-Conan.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/1.-Photo-de-Laure-Conan-235x300.png 235w, /wp-content/uploads/2019/07/1.-Photo-de-Laure-Conan-768x980.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/1.-Photo-de-Laure-Conan-803x1024.png 803w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Robe rouge et bondrée</em>, collage et colorisation numérique</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/2.-Robe-rouge-et-bondree.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3960" src="/wp-content/uploads/2019/07/2.-Robe-rouge-et-bondree.png" alt="" width="1000" height="1357" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/2.-Robe-rouge-et-bondree.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/2.-Robe-rouge-et-bondree-221x300.png 221w, /wp-content/uploads/2019/07/2.-Robe-rouge-et-bondree-768x1042.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/2.-Robe-rouge-et-bondree-755x1024.png 755w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Portrait</em>, aquarelle</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3961" src="/wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle.png" alt="" width="1000" height="1000" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/3.-Aquarelle-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Icône</em>, aquarelle et collage numérique</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3962" src="/wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone.png" alt="" width="1000" height="1000" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/4.-Icone-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Icône simplifiée</em>, aquarelle et collage numérique</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3963" src="/wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee.png" alt="" width="1000" height="1000" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/5.-Icone-simplifiee-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Sarcelle</em>, aquarelle et collage numérique</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3964" src="/wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle.png" alt="" width="1000" height="1000" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/6.-Sarcelle-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Le double</em>, montage numérique</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3965" src="/wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double.png" alt="" width="1000" height="1000" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/7.-Le-double-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Tapisserie</em>, collage numérique</h4>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-3966" src="/wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie.png" alt="" width="1000" height="1000" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/8.-Tapisserie-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>Cet article <a href="/visages-de-laure-conan/">Visages de Laure Conan</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">3958</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Le premier jour d&#8217;école : to be or not to be</title>
		<link>/premier-jour-decole-to-be-or-not-to-be/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=premier-jour-decole-to-be-or-not-to-be</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 01:04:09 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4010</guid>

					<description><![CDATA[<p>DOMINIQUE RAYMOND &#160; Le premier jour d&#8217;école transforme la chrysalide en papillon. À l&#8217;intérieur, elle est toute tiraillée par de violentes émotions opposées, contradictoires : je suis grande, je suis fière, j&#8217;ai tout un monde à ma portée, à conquérir, à découvrir; mais je suis encore si petite, j&#8217;ai peur, j&#8217;aimerais rester dans ma cellule, [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/premier-jour-decole-to-be-or-not-to-be/">Le premier jour d&rsquo;école : to be or not to be</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">DOMINIQUE RAYMOND</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>Le premier jour d&rsquo;école transforme la chrysalide en papillon. À l&rsquo;intérieur, elle est toute tiraillée par de violentes émotions opposées, contradictoires : je suis grande, je suis fière, j&rsquo;ai tout un monde à ma portée, à conquérir, à découvrir; mais je suis encore si petite, j&rsquo;ai peur, j&rsquo;aimerais rester dans ma cellule, mon cocon. Le montage superpose deux photos prises le même jour de septembre, sur la Côte-Nord, à ma première rentrée scolaire. Je ris, je pleure, aujourd&rsquo;hui comme hier, car à la fin de l&rsquo;été, ce sera au tour de ma fille de devenir monarque.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Le-premier-jour-d’école-to-be-or-not-to-be.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4011" src="/wp-content/uploads/2019/07/Le-premier-jour-d’école-to-be-or-not-to-be.jpg" alt="" width="1993" height="3137" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Le-premier-jour-d’école-to-be-or-not-to-be.jpg 1993w, /wp-content/uploads/2019/07/Le-premier-jour-d’école-to-be-or-not-to-be-191x300.jpg 191w, /wp-content/uploads/2019/07/Le-premier-jour-d’école-to-be-or-not-to-be-768x1209.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Le-premier-jour-d’école-to-be-or-not-to-be-651x1024.jpg 651w" sizes="(max-width: 1993px) 100vw, 1993px" /></a></p>
<p>Cet article <a href="/premier-jour-decole-to-be-or-not-to-be/">Le premier jour d&rsquo;école : to be or not to be</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4010</post-id>	</item>
		<item>
		<title>L&#8217;infini en question &#124; Savoir où donner de la tête</title>
		<link>/linfini-question-savoir-donner-de-tete/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=linfini-question-savoir-donner-de-tete</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 01:03:52 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4003</guid>

					<description><![CDATA[<p>CATHERINE PLOUFFE JETTÉ &#160; L’infini en question, 27 février 2018 Trois mois après, j’essaie de raconter en images mon accouchement pour le rendre un peu plus beau, un peu plus doux. Avec les mots, c’est encore trop brutal. Ma rencontre avec mon bébé ne s’est pas passée comme prévu. &#160; &#160; &#160; Savoir où donner [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/linfini-question-savoir-donner-de-tete/">L&rsquo;infini en question | Savoir où donner de la tête</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">CATHERINE PLOUFFE JETTÉ</h2>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>L’infini en question</em>, 27 février 2018</h4>
<p>Trois mois après, j’essaie de raconter en images mon accouchement pour le rendre un peu plus beau, un peu plus doux. Avec les mots, c’est encore trop brutal. Ma rencontre avec mon bébé ne s’est pas passée comme prévu.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4004" src="/wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion.jpg" alt="" width="2979" height="2148" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion.jpg 2979w, /wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion-300x216.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion-768x554.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion-1024x738.jpg 1024w, /wp-content/uploads/2019/07/linfinienquestion-175x125.jpg 175w" sizes="(max-width: 2979px) 100vw, 2979px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<h4><em>Savoir où donner de la tête</em>, 18 mai 2019</h4>
<p>Dix-huit mois d’expérience dans la maternité. J’essaie de retrouver qui je suis dans tout ça. J’ai beaucoup de mots, mais bien peu de temps. J’avais pas prévu la fatigue et le tourbillon de la routine.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/savoiroudonnerdelatete.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4005" src="/wp-content/uploads/2019/07/savoiroudonnerdelatete.jpg" alt="" width="2362" height="2241" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/savoiroudonnerdelatete.jpg 2362w, /wp-content/uploads/2019/07/savoiroudonnerdelatete-300x285.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/07/savoiroudonnerdelatete-768x729.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/savoiroudonnerdelatete-1024x972.jpg 1024w" sizes="(max-width: 2362px) 100vw, 2362px" /></a></p>
<p>Cet article <a href="/linfini-question-savoir-donner-de-tete/">L&rsquo;infini en question | Savoir où donner de la tête</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4003</post-id>	</item>
		<item>
		<title>L’art du cadrage fake</title>
		<link>/lart-cadrage-fake/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=lart-cadrage-fake</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:58:41 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4017</guid>

					<description><![CDATA[<p>MARIE-MICHÈLE RHEAULT J’étais vraiment belle cette journée-là. Je m’étais « chicksée » pour le mariage de mon cousin et de son amoureuse. Le décor était, avouez-le, vraiment beau. J’ai demandé à mon chum de me prendre en photo. Pis, conditionnée que je suis par les cadrages fakes qu’on prend et qu’on voit tous les jours dans nos [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/lart-cadrage-fake/">L’art du cadrage fake</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">MARIE-MICHÈLE RHEAULT</h2>
<p>J’étais vraiment belle cette journée-là. Je m’étais « chicksée » pour le mariage de mon cousin et de son amoureuse. Le décor était, avouez-le, vraiment beau. J’ai demandé à mon chum de me prendre en photo. Pis, conditionnée que je suis par les cadrages <em>fakes</em> qu’on prend et qu’on voit tous les jours dans nos réseaux, je lui ai dit : « Cadre-moi de là à là. » Heureusement, il ne m’a pas écoutée.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/IMG-3278.jpg"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4018 size-full" src="/wp-content/uploads/2019/07/IMG-3278-e1562988059672.jpg" alt="" width="2448" height="3264" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/IMG-3278-e1562988059672.jpg 2448w, /wp-content/uploads/2019/07/IMG-3278-e1562988059672-225x300.jpg 225w, /wp-content/uploads/2019/07/IMG-3278-e1562988059672-768x1024.jpg 768w" sizes="(max-width: 2448px) 100vw, 2448px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/lart-cadrage-fake/">L’art du cadrage fake</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4017</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Jeanne Lapointe, esquisse d&#8217;un sourire</title>
		<link>/jeanne-lapointe-esquisse-dun-sourire/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=jeanne-lapointe-esquisse-dun-sourire</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:58:19 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<category><![CDATA[nouvelles]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4007</guid>

					<description><![CDATA[<p>CLAUDIA RABY &#160; Dessin au graphite Citation à l&#8217;arrière-plan: « J’ai reconnu ce soir ton rire saccadé et attachant, ce rire dont je n’ai jamais su s’il ne dissimulait pas, sous beaucoup d’ironie, quelques larmes. » André Béland, sans date : lettre à Jeanne Lapointe, Fonds Jeanne-Lapointe, Bibliothèque et archives Canada (Ottawa), ms. LMS0172-1990-16, série [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/jeanne-lapointe-esquisse-dun-sourire/">Jeanne Lapointe, esquisse d&rsquo;un sourire</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">CLAUDIA RABY</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dessin au graphite</p>
<p>Citation à l&rsquo;arrière-plan: « J’ai reconnu ce soir ton rire saccadé et attachant, ce rire dont je n’ai jamais su s’il ne dissimulait pas, sous beaucoup d’ironie, quelques larmes. » André Béland, sans date : lettre à Jeanne Lapointe, Fonds Jeanne-Lapointe, Bibliothèque et archives Canada (Ottawa), ms. LMS0172-1990-16, série A, boîte 1, ch. 5.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Jeanne-Lapointe-une-esquisse-CRaby.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4008" src="/wp-content/uploads/2019/07/Jeanne-Lapointe-une-esquisse-CRaby.png" alt="" width="3379" height="3668" /></a></p>
<p>Cet article <a href="/jeanne-lapointe-esquisse-dun-sourire/">Jeanne Lapointe, esquisse d&rsquo;un sourire</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4007</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Deux générations</title>
		<link>/deux-generations/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=deux-generations</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:55:11 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4020</guid>

					<description><![CDATA[<p>MARIE AUGER &#160; Photo noir et blanc (de gauche à droite) Les sœurs Rita, Estelle, Alexina et Georgette (mère de Marie) entourent leur mère Dorilla, Sherbrooke, fin des années 1950. &#160; &#160; Photo couleur (de gauche à droite) La préparation des pâtés à la viande, décembre 2010. Marie, Géraldine, France et Céline qui envoient ce [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/deux-generations/">Deux générations</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">MARIE AUGER</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>Photo noir et blanc (de gauche à droite)</p>
<p>Les sœurs Rita, Estelle, Alexina et Georgette (mère de Marie) entourent leur mère Dorilla, Sherbrooke, fin des années 1950.</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-5.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4021" src="/wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-5.jpg" alt="" width="2920" height="1911" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-5.jpg 2920w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-5-300x196.jpg 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-5-768x503.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-5-1024x670.jpg 1024w" sizes="(max-width: 2920px) 100vw, 2920px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Photo couleur (de gauche à droite)</p>
<p>La préparation des pâtés à la viande, décembre 2010. Marie, Géraldine, France et Céline qui envoient ce clin d’oeil à Anne et sa famille qui sont en Allemagne.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4022" src="/wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3.png" alt="" width="2048" height="1536" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3.png 2048w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3-300x225.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3-768x576.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3-1024x768.png 1024w, /wp-content/uploads/2019/07/Marie-Auger-3-65x50.png 65w" sizes="(max-width: 2048px) 100vw, 2048px" /></a></p>
<p>Cet article <a href="/deux-generations/">Deux générations</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4020</post-id>	</item>
		<item>
		<title>La revue de la vérité</title>
		<link>/revue-de-verite/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=revue-de-verite</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:54:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4122</guid>

					<description><![CDATA[<p>ARIANE LESSARD &#160; &#160; &#160;</p>
<p>Cet article <a href="/revue-de-verite/">La revue de la vérité</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">ARIANE LESSARD</h2>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-1.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4123" src="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-1.jpg" alt="" width="1080" height="1776" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-1.jpg 1080w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-1-182x300.jpg 182w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-1-768x1263.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-1-623x1024.jpg 623w" sizes="(max-width: 1080px) 100vw, 1080px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-2.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4124" src="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-2.jpg" alt="" width="1080" height="1776" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-2.jpg 1080w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-2-182x300.jpg 182w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-2-768x1263.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-2-623x1024.jpg 623w" sizes="(max-width: 1080px) 100vw, 1080px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-3.jpg"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4125" src="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-3.jpg" alt="" width="1080" height="1776" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-3.jpg 1080w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-3-182x300.jpg 182w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-3-768x1263.jpg 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Ariane-Lessard-3-623x1024.jpg 623w" sizes="(max-width: 1080px) 100vw, 1080px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/revue-de-verite/">La revue de la vérité</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4122</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Les évaporés</title>
		<link>/les-evapores/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=les-evapores</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:54:03 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4099</guid>

					<description><![CDATA[<p>CHARLOTTE FUENTES &#160; &#160; Bill, il aime passer du temps ici. Il vient deux à trois fois par semaine. Il dit que bientôt les couleurs vont changer et que les arbres vont devenir des peintures. Bill, il aime le silence pour pratiquer son yoga. Bill, il aime beaucoup ce lieu et c&#8217;est tant mieux parce [&#8230;]</p>
<p>Cet article <a href="/les-evapores/">Les évaporés</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">CHARLOTTE FUENTES</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Bill.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4101" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Bill.png" alt="" width="1000" height="663" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Bill.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Bill-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Bill-768x509.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Bill, il aime passer du temps ici. Il vient deux à trois fois par semaine. Il dit que bientôt les couleurs vont changer et que les arbres vont devenir des peintures. Bill, il aime le silence pour pratiquer son yoga. Bill, il aime beaucoup ce lieu et c&rsquo;est tant mieux parce qu’un jour, il finira par ne plus le quitter. En attendant, Bill, c&rsquo;est la personne la plus vivante que j’ai rencontrée dans un cimetière.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-Botanical.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4102" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-Botanical.png" alt="" width="1000" height="663" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-Botanical.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-Botanical-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-Botanical-768x509.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Valentine, je me souviens le jour où tu m’as dit : « Je lui ai proposé un verre au Requin chagrin. C’est un bar, à mi-chemin entre lui et moi. » Je m’en souviens très bien parce que j’avais décidé de le noter sur un bout de papier. J’avais aimé l’image que cela avait créée dans mon imaginaire. Quelques mois plus tard, j’avais lu cette phrase de nouveau et ce n’était plus le Requin chagrin qui avait capté mon attention, mais le mot à mi-chemin. Je l’ai trouvé si beau. Il représente à la fois la frontière entre deux intimités, mais aussi le lieu où l&rsquo;on va pour se réunir.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-fish.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4103" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-fish.png" alt="" width="1000" height="663" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-fish.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-fish-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-fish-768x509.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Fish: texte écrit par Valentine Ridde </strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>On prétend que le monde est plein de possibilités. Mais elles se réduisent à bien peu de chose dans la plupart des cas. Il y a beaucoup de bons poissons dans la mer… peut-être; mais la grande masse ne semble n’être que sardines et harengs. <strong>Lady Chatterley’s lover, D. H. Lawrence, 1932.</strong></p>
<p>En couverture, une femme nue sur la pelouse, page 458 surlignée en rouge. Les gens capables d’union intime avec les autres sont les seuls qui semblent ainsi seuls dans l’univers. Les autres sont un peu gluants; ils collent à la masse. <strong>Lady Chatterley’s lover, D. H. Lawrence, 1932.</strong></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><em>(La lumière verte allumée, une ligne noire du sol carrelé tremble. Elle va dans la cuisine prendre un grand verre d’eau. </em></p>
<p><em>Un poisson d’argent saute à la vue de la goutte d’eau qui tombe de son doigt. Elle tente de lui faire peur en allumant la lumière jaune, il part se cacher dans le trou de la plainte. L’araignée le sert méticuleusement entre ses pattes, ils disparaissent tous les deux. Un point noir frétillant sur le sol finit la ligne tremblante. </em></p>
<p><em>Une montagne de fourmis, un morceau de sardine oublié. Une centaine. Pas de citrons, porte ouverte, geste du bras indiquant la sortie. Elles ne bougent pas. </em></p>
<p><em>Aspirateur branché 13 secondes montre en main, plus <strong>rien</strong>.) </em></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Hiking.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4104 " src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Hiking-300x199.png" alt="" width="274" height="182" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Hiking-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Hiking-768x509.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Hiking.png 1000w" sizes="(max-width: 274px) 100vw, 274px" /> </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darby.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4105 " src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darby-300x199.png" alt="" width="275" height="183" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darby-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darby-768x509.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darby.png 1000w" sizes="(max-width: 275px) 100vw, 275px" /> </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darbyboy.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4106 " src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darbyboy-300x199.png" alt="" width="275" height="183" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darbyboy-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darbyboy-768x509.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Darbyboy.png 1000w" sizes="(max-width: 275px) 100vw, 275px" />  </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Clouds.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4107 " src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Clouds-300x199.png" alt="" width="276" height="183" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Clouds-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Clouds-768x509.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Clouds.png 1000w" sizes="(max-width: 276px) 100vw, 276px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ce qui est donné à voir n’est pas leur solitude, mais celle qui ressurgit à la fin d’une rencontre, quand on se sent seul bien que l’autre nous accompagne.</p>
<p>J’essaie de capturer les personnes au moment même où elles m’échappent pour comprendre où elles s’évaporent.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-looking-for-BJA.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4108" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-looking-for-BJA.png" alt="" width="1000" height="663" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-looking-for-BJA.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-looking-for-BJA-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-looking-for-BJA-768x509.png 768w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>Looking for BJA (Bas Jan Ader)</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Bas Jan Ader a disparu en mer en 1975 en traversant l’Atlantique à bord du plus petit voilier. Si je l’avais connu, j’en aurais été amoureuse.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Lost-and-found.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4110 size-medium" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Lost-and-found-300x199.png" alt="" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Lost-and-found-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Lost-and-found-768x509.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Lost-and-found.png 1000w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /> </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-En-Avril-ne-te-découvre-pas-dun-fil.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4111 size-medium" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-En-Avril-ne-te-découvre-pas-dun-fil-300x199.png" alt="" width="300" height="199" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-En-Avril-ne-te-découvre-pas-dun-fil-300x199.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-En-Avril-ne-te-découvre-pas-dun-fil-768x509.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-En-Avril-ne-te-découvre-pas-dun-fil.png 1000w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>La poésie n’est pas que dans les livres, elle s’invite parfois au coin d’une rue et vous invite à continuer l’histoire.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-coquins.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4112 size-medium" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-coquins-300x202.png" alt="" width="300" height="202" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-coquins-300x202.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-coquins-768x518.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-coquins.png 1000w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /> </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte.fuentes-leau.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4113 size-medium" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte.fuentes-leau-293x300.png" alt="" width="293" height="300" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte.fuentes-leau-293x300.png 293w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte.fuentes-leau-768x787.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte.fuentes-leau-999x1024.png 999w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte.fuentes-leau.png 1000w" sizes="(max-width: 293px) 100vw, 293px" /> </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Rollercoaster.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4114 size-medium" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Rollercoaster-300x200.png" alt="" width="300" height="200" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Rollercoaster-300x200.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Rollercoaster-768x513.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Rollercoaster.png 1000w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /> </a><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Jump.png"><img decoding="async" class="alignnone wp-image-4115 size-medium" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Jump-300x290.png" alt="" width="300" height="290" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Jump-300x290.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Jump-768x742.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-Fuentes-Jump.png 1000w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>S’approprier des moments du passé que nous n’avons pas vécus, c’est constituer et influencer notre présent, qui nous sommes et qui nous voulons être. C’est donner un second souffle à un souvenir flottant.</p>
<p>Quand je regarde cette photo sur laquelle mon père prend secrètement en photo ma mère en train de changer de culotte dans la voiture, j’observe à mon tour secrètement ma mère, mais avec quelques années de différence.</p>
<p>En étant devenue la conséquence de leur amour, je pense avoir un droit sur leur histoire d’amour. Leurs souvenirs sont alors aussi les miens.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4116" src="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes.png" alt="" width="1000" height="1372" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes.png 1000w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-219x300.png 219w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-768x1054.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Charlotte-fuentes-746x1024.png 746w" sizes="(max-width: 1000px) 100vw, 1000px" /></a></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Un jour, le garçon que j’aimais m’a dit d’aller paître gentiment loin de lui. Ce jour-là, je me suis sentie si petite qu’après quelques secondes, je l’ai dévoré et je suis partie vivre ma vie.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Cet article <a href="/les-evapores/">Les évaporés</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4099</post-id>	</item>
		<item>
		<title>Portrait de Toni Morrison</title>
		<link>/portrait-de-toni-morrison/?utm_source=rss#038;utm_medium=rss&#038;utm_campaign=portrait-de-toni-morrison</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[Catherine Lefrançois]]></dc:creator>
		<pubDate>Fri, 26 Jul 2019 00:53:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[12 Illustré]]></category>
		<category><![CDATA[NOUVELLES]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=4014</guid>

					<description><![CDATA[<p>KAROLYNE CHEVALIER &#160; Toni Morrison est une autrice afro-américaine, lauréate d’un prix Nobel, dont les romans et les essais ont participé à enrichir les réflexions sur les rapports de domination, le féminisme et la littérature. Portrait de Toni Morrison à l’aquarelle, sur bois, de format 24 x 24 pouces &#160;</p>
<p>Cet article <a href="/portrait-de-toni-morrison/">Portrait de Toni Morrison</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<h2 style="text-align: right;">KAROLYNE CHEVALIER</h2>
<p>&nbsp;</p>
<p>Toni Morrison est une autrice afro-américaine, lauréate d’un prix Nobel, dont les romans et les essais ont participé à enrichir les réflexions sur les rapports de domination, le féminisme et la littérature.</p>
<p>Portrait de Toni Morrison à l’aquarelle, sur bois, de format 24 x 24 pouces</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison.png"><img decoding="async" class="alignnone size-full wp-image-4015" src="/wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison.png" alt="" width="960" height="960" srcset="/wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison.png 960w, /wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison-150x150.png 150w, /wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison-300x300.png 300w, /wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison-768x768.png 768w, /wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison-250x250.png 250w, /wp-content/uploads/2019/07/Karolyne-Chevalier_Toni-Morrison-100x100.png 100w" sizes="(max-width: 960px) 100vw, 960px" /></a></p>
<p>Cet article <a href="/portrait-de-toni-morrison/">Portrait de Toni Morrison</a> est apparu en premier sur <a href="/">FRANCOISE STEREO</a>.</p>
]]></content:encoded>
					
		
		
		<post-id xmlns="com-wordpress:feed-additions:1">4014</post-id>	</item>
	</channel>
</rss>
